<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>De consolatione, Anglo-Latine expressus per S.E.M.</title>
            <title>De consolatione philosophiae</title>
            <author>Boethius, d. 524.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1654</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 142 KB of XML-encoded text transcribed from 44 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2012-10">2012-10 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A28546</idno>
            <idno type="STC">Wing B3431</idno>
            <idno type="STC">ESTC R344</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">11873268</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 11873268</idno>
            <idno type="VID">50160</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A28546)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 50160)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1641-1700 ; 809:20)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>De consolatione, Anglo-Latine expressus per S.E.M.</title>
                  <title>De consolatione philosophiae</title>
                  <author>Boethius, d. 524.</author>
                  <author>Bertius, Petrus, 1565-1629.</author>
                  <author>Rota, Julianus Martianus.</author>
                  <author>Spencer, Edward, Sir, 1595-1656.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[8], 78, [1] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Excusum,</publisher>
                  <pubPlace>Londini :</pubPlace>
                  <date>1654.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Reproduction of original in Huntington Library.</note>
                  <note>Attributed to Boethius. cf. NUC pre-1956.</note>
                  <note>The dedication is subscribed S.E.M. who is identified with Sir E. Spencer by Walter E. Houghton, Jr. (The Review of English Studies, v. VIII, no. 26, April 1931).</note>
                  <note>"The life and death of Anicius Manlius Torquatus Severinus Boethius. Taken out of Peter Bertius and Jul. Martianus Rota": pp. 57-75.</note>
                  <note>Errata p. [79].</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="eng">eng</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Boethius, d. 524.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2011-07</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2011-08</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2011-11</date>
            <label>Taryn Hakala</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2011-11</date>
            <label>Taryn Hakala</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2012-05</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="eng">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:50160:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>BOETHIUS De CONSOLATIONE, ANGLO-LATINE, Expreſſus,</p>
            <p>Per S. E. M.</p>
            <p>LONDINI <hi>Excuſum,</hi> 1654.</p>
         </div>
         <div type="dedication">
            <pb facs="tcp:50160:2"/>
            <pb facs="tcp:50160:2"/>
            <head>TO THE RIGHT HONORABLE THOMAS, Earle of SOUTHAMPTON, my very Learned and Noble friend, and Allye.</head>
            <opener>
               <salute>My Lord,</salute>
            </opener>
            <p>
               <seg rend="decorInit">I</seg>T were reaſon enough for a Dedication that <hi>I</hi> had knowne your Lordſhip in your tender yeares; for whoſoever hath knowne you at any time, muſt needs ho<g ref="char:EOLhyphen"/>nour
<pb facs="tcp:50160:3"/>and love you, but hee that inwardly now knowes you (as <hi>I</hi> doe) muſt honour and admire you; and <hi>I</hi> have ſo many Titles to make mee honour you, that <hi>I</hi> have the greateſt reaſon in the world to Dedicate my whole ſelfe unto you.</p>
            <p>Be pleaſed to accept this peece, firſt, of my <hi>Bo<g ref="char:EOLhyphen"/>ethius,</hi> whom <hi>I</hi> by many reaſons may cal mine, having ſtudied him at leaſt theſe forty yeares, and uſed at many meanes and helps of Commen<g ref="char:EOLhyphen"/>tators and Interpreters as <hi>I</hi> could get, to make him wholly mine. At laſt, <hi>I</hi> found mine owne Genius made me the beſt Interpreter of him, which worke I now Dedicate to you, that if you pleaſe, my Lord, under your name to let it come to publike view, it may, if not, it may reſt in ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>lence.</p>
            <p>I once ſaw and peruſed a tranſlation of it in<g ref="char:EOLhyphen"/>to Engliſh, a very good one, Dedicated to my Lady your Mother, in manuſcript. I wiſh <hi>I</hi> might come to the view of that againe; it is at leaſt thirty yeares ſince <hi>I</hi> ſaw that: I have now ſent your Lordſhip to peruſe a good Tranſlation of him in Engliſh Print, ſigned with G. G. but no
<pb facs="tcp:50160:3"/>more of his name can <hi>I</hi> learne, or whether be be dead or alive; but <hi>I</hi> dare ſweare it was not <hi>GEORGE GARRARD,</hi> whether hee bee ſo lear<g ref="char:EOLhyphen"/>ned or no, <hi>I</hi> knowe not, but for all his modeſty if it had beene his, the world ſhould have taken more notice of his name, who publiſhed himſelfe <hi>GEORGE GARRARD</hi> the Bowler.</p>
            <p>My worke ſhall have the ſignatures of S. E. according to the faſhion of the Innes of Court which are the beſt Courts now.</p>
            <p>
               <hi>HENRY</hi> Earle of <hi>SOUTHAMPTON</hi> your re<g ref="char:EOLhyphen"/>nowned father, <hi>tam Marre quam Mercurio,</hi> was of Lincolns Inne, and hath left in that Chappell an everlasting monument of his bene<g ref="char:EOLhyphen"/>ficence and Piety: the whole Roofe was his Timber, ſuch is not now to be had for a hundred pound. <hi>FRANCIS</hi> Earle of <hi>RUTLAND, FRAN<g ref="char:EOLhyphen"/>CIS</hi> Earle of <hi>BEDFORD, FRANCIS</hi> Earle of <hi>WESTMORLAND, IOHN</hi> Earle of <hi>BRIDGE<g ref="char:EOLhyphen"/>VVATER,</hi> and his father <hi>ELLESMERE,</hi> who by his study there became great Chancellor: and was for two dayes together Lord high <hi>STEVVARD</hi> of England. <hi>GEORGE</hi> Earle of <hi>RUTLAND,</hi> and <hi>I</hi> believe <hi>IOHN</hi> now Earle of <hi>RUTLAND, FRANCIS</hi> Earle of <hi>CHICHES<g ref="char:EOLhyphen"/>TER;</hi>
               <pb facs="tcp:50160:4"/>your late father in law, was of Lincolnes Inne in my time, and his brother Mr. <hi>ROBERT LEIGH.</hi> The Lord <hi>VISCOVNT CRAMOND</hi> betetr knowne by the name Lord <hi>RICHARD<g ref="char:EOLhyphen"/>SON,</hi> the firſt of them by his ſtudy there ray<g ref="char:EOLhyphen"/>ſed himſelfe and family. The Lord <hi>MAR<g ref="char:EOLhyphen"/>QVES DORCHESTER,</hi> is now of Grayes Inne, a very learned Gentleman: and his Brother <hi>PIERPOINT</hi> is of Lincolnes Inne now alſo, a very learned Gentleman. And <hi>I,</hi> quoth the dog, may come in the reere of the Nobility to make one, who have beene a Dunce there, be<g ref="char:EOLhyphen"/>cauſe <hi>I</hi> never gate mony by the Law, ever ſince <hi>1612.</hi> now forty two yeares. <hi>I</hi> had almoſt for<g ref="char:EOLhyphen"/>gotten my Brother Dunce, who neither got any money by the Law, but hee danced not there long Sir <hi>BEAVCHAMP</hi> Saint <hi>IOHNS,</hi> wee were ad<g ref="char:EOLhyphen"/>mitted both in oue night. All theſe were of Lincolns Inne, Sir <hi>HENRY COMPTON</hi> alſo, and ſome more that <hi>I</hi> cannot now remem<g ref="char:EOLhyphen"/>ber, and multitudes of other Inns of Court. But theſe are enough to make that Poſition good, there are now no ſuch Courts in any place of England.</p>
            <pb facs="tcp:50160:4"/>
            <p> Yet <hi>I</hi> hope to make them more glorious when they are made Academies of Muſicke, and all the Muſicke of the world ſhall bee made Engliſh. A worke <hi>I</hi> have now in hand, and finde it very fezible, <hi>I</hi> have made ſome progreſſe in it. Then <hi>I</hi> hope my friends will not pronounce mee an abſolute Dunce in all things, though neither by this doe <hi>I</hi> intend to get money. <hi>I</hi> am in Love with God and goodneſſe and not with Mammon. <hi>Pereat Pecunia, male par<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>a cum coacerva<g ref="char:EOLhyphen"/>tore ejus. Ergo Auguris votum teneo. Nec paupertatem nec divitias, ne in deſ pectum aut contemptum veniam ex pauperte, nec in ſuperbiam &amp; obliviſcentiam Dei per accu<g ref="char:EOLhyphen"/>mulatas divitias.</hi>
            </p>
            <p>This is enough if not too much for an Epiſtle; ſo now <hi>I</hi> take the boldneſſe to kiſſe your hands my Lord for a farewell, who have been long in kiſsing them by this Epiſtle. And <hi>I</hi> remaine</p>
            <closer>
               <signed>My Lord Devoted to your farther ſervice <hi>S. E. M.</hi>
               </signed>
               <date>
                  <hi>12</hi> Sept. <hi>1654.</hi>
               </date>
            </closer>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb facs="tcp:50160:5"/>
            <pb facs="tcp:50160:5"/>
            <div n="1" type="book">
               <head>LIB. I.</head>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">C</seg>Ollectarium primi Libri, compen<g ref="char:EOLhyphen"/>dioſa ſuccincta<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> reſumptio di<g ref="char:EOLhyphen"/>ctorum in libros Boethii de Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſolatione Philoſophiae.</hi>
               </p>
               <p>The gatherings of the firſt Book, being a compendious and ſuccinct aſſumption of thoſe things which are ſaid in the Books of <hi>Boethius.</hi>
               </p>
               <p>The firſt Book hath ſeven Meeters, and ſix Proſes. In the firſt Meeter <hi>Boethius</hi> bewailes his miſery, from the change of his Study, and in part from the decay of his body, and in part from the prolonging of his miſerable life, ſpeaks by Apoſtrophe againſt his friends.</p>
               <p>
                  <hi>Primus liber habet</hi> 7. <hi>Metra, &amp;</hi> 6. <hi>Proſus. In Metro primo deplangit ſtatum ſuae miſeriae ex parte permutationis ſtudii &amp; ex parte defectus corporalis, &amp; ex parte prolonga<g ref="char:EOLhyphen"/>tionis ſuae miſerabilis vitae Apoſt<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ophando contra amicos.</hi>
               </p>
               <p>
                  <hi>In Proſa prima introducit Philoſophiam ſe ſuper ſua miſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ria conſolantem, &amp; deſcribit diſpoſitiones &amp; proprietates e<g ref="char:EOLhyphen"/>jus, veſteſ<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> tenues, quas practica &amp; theoretica intertexta perornavit.</hi>
               </p>
               <p>In the firſt Proſe hee brings Philoſophy comforting him againſt his miſeries, and deſcribeth the diſpoſition and properties of her garments, which were thin, which the Practicall and Theorick had interwoven and adorned her with.</p>
               <pb n="2" facs="tcp:50160:6"/>
               <p> 
                  <hi>In Metro</hi> 2. <hi>Philoſophia deplangit perturbationem men<g ref="char:EOLhyphen"/>tis hominis convertendo ſe ſpecialiter ſuper Boethium.</hi>
               </p>
               <p>In the ſecond Meeter, Philoſophy bewails the pertur<g ref="char:EOLhyphen"/>bation of the mind of man, turnes her ſelfe eſpecially to <hi>Boethius</hi>
               </p>
               <p>
                  <hi>In proſa</hi> 2. <hi>Philoſophia inveſtigat morbum ex quibuſdam ſignis conſolando ipſum ne deſpereat.</hi>
               </p>
               <p>In the ſecond Proſe Philoſophy findes out the diſeaſe from ſome ſigns comforteth him leſt he ſhould deſpair.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 3. <hi>Boethius declarat per quibuſdam ſeſe quo<g ref="char:EOLhyphen"/>modo remotìs impedimentis recuperat vigorem.</hi>
               </p>
               <p>In the third Meeter <hi>Boethius</hi> declares by certain things how he, the impediments removed, may recover his vigor.</p>
               <p>
                  <hi>In Proſa</hi> 3. <hi>oſtendit quomodo Philoſophiam agnoverit &amp; qualiter de praeſentia ejus admirari caepit, &amp; quomodo ſapi<g ref="char:EOLhyphen"/>enti perſecutio a vulgaribus non eſt nova, ſed cunctis prae<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtantiſſimis viris communis.</hi>
               </p>
               <p>In the third Proſe hee ſheweth how he knew Philoſo<g ref="char:EOLhyphen"/>phy, and how hee admired her preſence, and how perſe<g ref="char:EOLhyphen"/>cution is a common thing from the vulgar, to the wiſeſt and beſt men.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 4 <hi>Philoſophia oſtendit qualiter hoc de ſe habet ut perſecutiones improbi non praevalent contra ipſum excla<g ref="char:EOLhyphen"/>mando cunctos qui timent tyrannos, ſibi nectunt catenam, qua trahantur.</hi>
               </p>
               <p>In the fourth Meeter Philoſophy ſheweth how he hath it from her, th<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>t the perſecutions of wicked men may not prevail, ex<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>aimeth againſt him, that all that fear tyrants, knit a chain for themſelves by which they are drawn.</p>
               <p>
                  <hi>In</hi> 4. <hi>Proſa Philoſophia requirit Boethium ſuper atten<g ref="char:EOLhyphen"/>tione pradictorum, &amp; hortatur ipſum ad ſui morbi tractati<g ref="char:EOLhyphen"/>onem. Et Boethius revelat mo<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>bum ſuum reſpondens ſe tur<g ref="char:EOLhyphen"/>bari ut his quae injurioſe fiebant contra ipſum ex ſui in exili<g ref="char:EOLhyphen"/>um r<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>legatione &amp; meriti ſui fruſtratione ex injuſt<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>s ſui con<g ref="char:EOLhyphen"/>demnatione ex fame ſui laſione, &amp; tandem ex his quo<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> vide<g ref="char:EOLhyphen"/>bat generaliter injurioſa aliis inferre, &amp; haec omnia fibi eve<g ref="char:EOLhyphen"/>niſſe propter ſtudia ipſius.</hi>
               </p>
               <pb n="3" facs="tcp:50160:6"/>
               <p> In the fourth Proſe Philoſophy requires of <hi>Boethius</hi> upon his attention to thoſe things have beene ſaid, and exhorts him to the handling of his own diſeaſe. And <hi>Boethius</hi> re<g ref="char:EOLhyphen"/>veales his diſeaſe, anſwers that he was troubled, that theſe things were done injuriouſly againſt him from the time of his baniſhment, and the fruſtration of the reward of his merits, from his unjuſt condemnation, and hurt of his fame: and at length out of theſe which hee ſaw generally injurious things were caſt upon others: and all theſe came upon him by reaſon of his ſtudy in Philoſophy.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 5. <hi>Boethius exclamat contra providentiam di<g ref="char:EOLhyphen"/>vinam, admittens quod omnia reguntur a Deo praeter actus humanas: ſed ſi homo ſimilis ſit, cum turbato Boethio haec videbatur imo rogat Deum ut regeret actus hominum ne ſit perverſi praevalerent adverſus bonos impune.</hi>
               </p>
               <p>In the fifth Meeter <hi>Boethius</hi> exclaims againſt the provi<g ref="char:EOLhyphen"/>dence of God, admiting that all things are governd by God but humane actions: but if man be lighter troubled to <hi>Boe<g ref="char:EOLhyphen"/>thius</hi> theſe things ſeemed ſore, but hee intreats God that he would govern humane actions, that the perverſe ſhould not ſ<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> prevail without puniſhment againſt good men.</p>
               <p>
                  <hi>In Proſa</hi> 5. <hi>oſtendit quomodo Philoſophia ſe habuit ad ſuam quaerimoniam, &amp; quid ex ea cognovit, recolligit ſub brevitate ea quae Boethium perturbaverant, dicens modum remedii ipſum Boethium.</hi>
               </p>
               <p>In the fifth Proſe he ſheweth how Philoſophy behaved her ſelfe towards his complaint, and what ſhee gathered out of that, and ſhe briefly recollects what troubled <hi>Boe<g ref="char:EOLhyphen"/>thius,</hi> ſaying that the meanes of remedy was <hi>Boethius</hi> himſelfe.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 6. <hi>Philoſophia probat in omnibus ordinem eſſe ſervandum, &amp; facit hoc tribus exemplis.</hi>
               </p>
               <p>In the ſixth Meeter Philoſophy proves, that in all things order is to be obſerved, and doth this by 3. ex<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>mples.</p>
               <p>
                  <hi>In Proſa</hi> 6. <hi>&amp; ultimâ, inquirit canſam radicalem infir<g ref="char:EOLhyphen"/>mitatis Boethii, &amp; de circumſtantiis gubernatoris mundi, &amp; de principio &amp; fine rerum, colligendo omnes infirmitates
<pb n="4" facs="tcp:50160:7"/>Boethii omnes tum eſſe curabiles, &amp; dicit Philoſophia ſibi primo velle proponere remedia levia, praeterea gravia reſer<g ref="char:EOLhyphen"/>vare donce melius conval<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ſcat &amp; roboretur.</hi>
               </p>
               <p>In the ſixth Proſe and the laſt, ſhe enquires the radicall cauſe of <hi>Boethius</hi> his infirmity, and of the circumſtances of the governour of the world, and of the beginning and end of things, collecting all the infirmities of <hi>Boethius,</hi> and that all of them are curable, and Philoſophy ſaith, that ſhe would firſt propoſe to her ſelfe ſlight remedies, and af<g ref="char:EOLhyphen"/>terwards reſerve the greater till he were better recovered and ſtrengthened.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 7 <hi>&amp; ultima, Philoſophia probat per exempla quod caligo perturbationum impedit mentis intuitum, hor<g ref="char:EOLhyphen"/>tando ad fugam eorum quae catenant animam ſcilicet gaudi<g ref="char:EOLhyphen"/>um amorem, &amp; ſpem, &amp; dolorem, &amp; ſe abjiciendo nonnun<g ref="char:EOLhyphen"/>quam poteſt mens talibus perpedita Philoſophari.</hi>
               </p>
               <p>In the ſeventh and laſt Meeter, Philoſophy proveth by examples, that darkneſs of perturbations is an impediment to the eye of the mind, exhorting us to the abandoning of them ſeeing they enſlave the ſoule, to wit, by caſting a<g ref="char:EOLhyphen"/>way joy, feare, hope, and griefe; for it was impoſſible for the ſoule to convert it ſelfe to the ſtudy of Philoſophy, when it was taken up with paſſions of this nature.</p>
            </div>
            <div n="2" type="book">
               <head>LIB. II.</head>
               <p n="2">2. <hi>Liber habet</hi> 8. <hi>Proſus, &amp;</hi> 8. <hi>Metra. In Proſa</hi> 1. <hi>o<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtendit Boethius quid Philoſophia fecit poſt praedictam. Et Philoſophia reſumit unam cauſam doloris Boethii, i. e. de fortuna omnibus mirabilem effectum fortunae, excuſans ſe de reſumptione preterita faelicitatis Boethii: omnem opportu<g ref="char:EOLhyphen"/>nitatem medendi Boethium, &amp; procedit ad medicamenta.</hi>
               </p>
               <p>The ſecond Book contains eight Proſes, and eight Mee<g ref="char:EOLhyphen"/>ters. In the firſt Proſe <hi>Boethius</hi> ſhewes what Philoſophy did after which ſhe had layd out before. And Philoſophy reſumeth one cauſe of the griefe of <hi>Boethius;</hi> to wit, con<g ref="char:EOLhyphen"/>cerning fortune diſcovering the admirable effect of for<g ref="char:EOLhyphen"/>tune, excuſing her ſelfe concerning the reſumption of the paſt felicity of <hi>Boethius:</hi> and likewiſe ſheweth the oppor<g ref="char:EOLhyphen"/>tunity
<pb n="5" facs="tcp:50160:7"/>of curing <hi>Boethius,</hi> &amp; proceedeth to the Medicines.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 1. <hi>Philoſophia deſcribit mores fortuna, viz. quod more rotae ſemper alternat ſe.</hi>
               </p>
               <p>In the 1. Meteor Philoſophy deſcribes the conditions of fortune, to wit, that ſhee turns her ſelfe in manner of a wheele.</p>
               <p>
                  <hi>In Proſa</hi> 2. <hi>Philoſophia in troducit fortunam oſtendentem non eſſe dolendum de ea.</hi>
               </p>
               <p>In the 2. Proſe, Philoſophy brings in fortune ſhewing, that men ought not to be grieved for her.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 2. <hi>conqueritur de inexpleta cupiditate hominum.</hi>
               </p>
               <p>In the 2. Meeter, ſhe complains of the unſatisfied cove<g ref="char:EOLhyphen"/>touſneſs of men.</p>
               <p>
                  <hi>In Proſa</hi> 3. <hi>oſtendit quod fortuna multa bona Boethio contulit in enumerando ipſa bona praeterita por ordinem.</hi>
               </p>
               <p>In the 3. Proſe ſhee ſhews, that fortune hath conferd many good things upon <hi>Boethius,</hi> in declaring theſe good things in juſt order.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 3. <hi>Philoſophia determinat ex tribus exemptis mutabilitatem mundanorum.</hi>
               </p>
               <p>In the 3. Meeter Philoſophy determines from 3. exam<g ref="char:EOLhyphen"/>ples, the mutability of worldly things.</p>
               <p>
                  <hi>In Proſa</hi> 4. <hi>Philoſophia oſtendit quomodo Boethius adhuc multa habuit bona fortunae ex parte Symachi ſoceri ſui &amp; ex parte pudicae conjugis, &amp; ex parte filiorum, &amp; ex his conſolatur cum oſtendens faelicitatem temporalem nulli poſſe totaliter evenire, &amp; de quanto aliquis eſt faelicior tanto levi<g ref="char:EOLhyphen"/>ori adverſitat<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> proſternitur; &amp; ex hoc concludit falicita<g ref="char:EOLhyphen"/>tem fortuitum miſeram &amp; amaram, &amp; quod in rebus fortu<g ref="char:EOLhyphen"/>itis non poſſit conſiſtere vera felicitas quod etiam mors cun<g ref="char:EOLhyphen"/>ctis debetur.</hi>
               </p>
               <p>In the 4. Proſe Philoſophy ſhewes, how <hi>Boethius</hi> had yet many of fortunes good things, from the part of <hi>Syma<g ref="char:EOLhyphen"/>chus</hi> his father in Law, &amp; from the part of his modeſt wife, and from the part of his children, and from theſe ſhe com<g ref="char:EOLhyphen"/>forts him, ſhewing that temporall felicity can totally happen to no man, and by how much a man is happier, by
<pb n="6" facs="tcp:50160:8"/>ſo much he is caſt down by lighter adverſity, and from this ſhe concludes, that the chance of felicity is miſerable and bitter, and that in caſuall things it cannot conſiſt, be<g ref="char:EOLhyphen"/>cauſe death is due to every one.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 4. <hi>Philoſophia commendat viam mediocrem per ſimilitudinemae lificii mediocriter ſituati.</hi>
               </p>
               <p>In the 4 Meeter Philoſophy commends a mean life, by the ſimilitude of a building ſituate in a middle place.</p>
               <p>
                  <hi>In Proſa</hi> 5. <hi>ponit remedia pauciora quod fortuna non ſit ſummopere expetenda, oſtendens ignobilitatem divitiarum gemmarum agrorum veſtium clientium incomparatione ad hominem, &amp; quod homines praedicta nimium diligentes faci<g ref="char:EOLhyphen"/>unt injuriam ſuo conditori.</hi>
               </p>
               <p>In the 5. Proſe ſhe ſets down fewer remedies, that for<g ref="char:EOLhyphen"/>tune is not with too much labour to bee ſought, ſhewing the ignobleneſſe of riches, jewells, lands, garments, cli<g ref="char:EOLhyphen"/>ents, in compariſon to man, and that men too much lo<g ref="char:EOLhyphen"/>ving the foreſaid things, doe injury to their maker.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 5 <hi>Philoſophia commendat antiquam aetatem quae multâ pace &amp; ſobrietate florebat.</hi>
               </p>
               <p>In the 5. Meeter, Philoſophy commends ancient age which flouriſhed with much peace and ſobriety.</p>
               <p>
                  <hi>In Proſa</hi> 6. <hi>Philoſophia oſtendit quod dignitates &amp; pote<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtates non ſunt magnopere appetendae quia adveniunt malis &amp; ſolum poſſunt corpus; ſcilicet divitiae, vaneſcunt &amp; peri<g ref="char:EOLhyphen"/>culoſa.</hi>
               </p>
               <p>In the 6. Proſe, Philoſophy ſhewes that dignities and powers are not very much to be deſired, becauſe they fall to the lot of the wicked, and only can bleſſe the body, to wit, vain riches they are and dangerous.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 6. <hi>oſtendit nequitiam potentis Neronis qui ideo infamis factus fuit, quia imperator <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 word">
                        <desc>〈◊〉</desc>
                     </gap>.</hi>
               </p>
               <p>In the 6. Meeter, ſhee ſhewes the wickedneſſe of the mighty <hi>Nero,</hi> who therefore was made infamous becauſe he was Emperour.</p>
               <p>
                  <hi>In proſa</hi> 7. <hi>Philoſophia oſtendit quod gloria etiam juſte acqui<g ref="char:EOLhyphen"/>ſita non eſt appetenda, quia mundo eſt ſtrictus, &amp; gentes ſunt
<pb n="7" facs="tcp:50160:8"/>multae &amp; quod una gens laudat alia damnat, &amp; quia etiam gloria non peraurat, &amp; quod notanter virtuoſi non debent quaerere gloriam. Primo pertinet ad levitaetem arrogantia,</hi> 2. <hi>quod nihil ſpectat ad animam quae immortalis eſt &amp; de<g ref="char:EOLhyphen"/>formis.</hi>
               </p>
               <p>In the 7. Proſe Philoſophy ſhewes, that glory though juſtly gotten, is not to be deſired, becauſe the world is narrow, and the nations are many, and that which one commends another condemns, and becauſe glory alſo is not laſting. And becauſe by name the vertuous ought not to ſeek glory, firſt, becauſe it pertains to the levity of ar<g ref="char:EOLhyphen"/>rogance: ſecondly, becauſe it belongeth nothing to the ſoul which is immortall and without ſhape.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 7. <hi>Philoſophia probat gloriam non eſſe quaeren<g ref="char:EOLhyphen"/>dam quod caelum latum eſt &amp; terra ſtrictiſſima; &amp; addueit viros illuſtros quorum gloria periit, niſi hoc ſolum quod a pauoulis literis nominatur.</hi>
               </p>
               <p>In the 7. Meeter Philoſophy proves that glory is not to be ſought after, becauſe heaven is large, and the earth moſt ſtrict. And he inſtances in Illuſtrious men whoſe glo<g ref="char:EOLhyphen"/>ry is periſhed, unleſſe in this only, that they are named in a very few letters.</p>
               <p>
                  <hi>In</hi> 8. <hi>&amp; ultimâ Prosâ Philoſophia oſtendit quod bonum eſt in fortuna ſed melius in adverſa quam proſpera, &amp; quod adverſa fortuna oſtendit amicos proſpera flores nutrit.</hi>
               </p>
               <p>In the 8. and laſt Proſe Philoſophy ſhews, what good there is in fortune, but the greateſt good in the adverſe, rather then in the proſperous, and the adverſe fortune ſhewes true friends, the proſperous nouriſheth a fading flower.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 8. <hi>&amp; ultimo commendat amorem quantum fa<g ref="char:EOLhyphen"/>cit bona, ſine quo cuncta ad interritum tenet &amp; utinam ge<g ref="char:EOLhyphen"/>nus hominum amor divinus regat, tunc vere <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>alix eſſe poſſet.</hi>
               </p>
               <p>In the 8. and laſt Meeter, ſhee commends love, how many good things it doth, without which all things tend to death, and wiſheth that mankind were governed by divine love, then might it be truly happy.</p>
            </div>
            <div n="3" type="book">
               <pb n="8" facs="tcp:50160:9"/>
               <head>LIB. III.</head>
               <p>
                  <hi>Tertius Liber habet</hi> 12. <hi>Proſas &amp;</hi> 12. <hi>Metra. In Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa</hi> 1. <hi>Boethius oſtendit ſe eſſe quodammodo curatum &amp; pa<g ref="char:EOLhyphen"/>ratum ad remedia graviora, &amp; Philoſophia haec atteſtatur. &amp; promittit ſe velle ſibi oſtendere faelicitatem veram, &amp; Bo<g ref="char:EOLhyphen"/>ethius pet it haec.</hi>
               </p>
               <p>The 3 Book hath 12. Proſes and 12. Meeters. In the firſt <hi>Boethius</hi> ſhewes, that he is in a maner cured, and ready for ſtronger medicines, and Philoſophy witneſſeth this, and promiſeth that ſhe will ſhew him true felicity: and <hi>Boethius</hi> requires this of her.</p>
               <p>
                  <hi>In</hi> 1. <hi>Metro Philoſophia commendat ordinem quo primo dicunt noſci ſimilia ſapientiae, deinde vera, &amp; facit hoc per exempla quatuor.</hi> 1. <hi>Agro purgando, melle guſtando, imbre fugando, aere mundando.</hi>
               </p>
               <p>In the 1. Meeter Philoſophy commends order, by which firſt men ſay they know like things and then true, and ſhe doth this by fowre examples. Firſt, by clearing a field, taſting honey, avoyding a ſhower, and purging the ayre.</p>
               <p>
                  <hi>In Proſa</hi> 2. <hi>Philoſophia ostendit quod omnes hominis na<g ref="char:EOLhyphen"/>turaliter appetunt pervenire ad veram beatitudinem, cujus etiam ponit definitionem &amp; quod homines diverſis erroribus abducuntur a vera felicitate, &amp; ponit diverſas opiniones cir<g ref="char:EOLhyphen"/>ca faelicitatem. Et oſtendit quod quaerentes divitias velut ſummum bonum errant: ſimiliter de potentia, reverentia, &amp; celebritate, vel gloria &amp; laetitia.</hi>
               </p>
               <p>In the 2. Proſe Philoſophy ſhewes, that all men na<g ref="char:EOLhyphen"/>turally deſire to come to true happineſs, and ſets downe the definition thereof. And that men are drawne away from true felicity by divers errours. And ſets downe di<g ref="char:EOLhyphen"/>vers opinions about felicity. And ſhewes that thoſe who ſeeke riches as their chiefe good, doe erre. In like man<g ref="char:EOLhyphen"/>ner, of power, reverence, celebrity, or glory, and mirth.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 2. <hi>Philoſophia ponit quanta ſit vis naturae, quod omnia ſequuntur ſuam naturam, Leones, aviculae,
<pb n="9" facs="tcp:50160:9"/>quaſi virga violenter deorſu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> tracta, at<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ita caelum &amp; omnia.</hi>
               </p>
               <p>In the ſecond Meeter, Philoſophy ſets down how great the force of nature is, that all things follow their nature, Lyons, Little-birds, as a young tree violently drawn down<g ref="char:EOLhyphen"/>ward, the heaven and all other things.</p>
               <p>
                  <hi>In</hi> 3 <hi>Proſa oſteudit Philoſophia quod verafaelicitas non conſtat in his quibus homines putant eam conſiſtere. Notanter</hi> 1. <hi>quod non conſiſtat in divitiis, eo quòd non faciant hominem in his ſufficientem.</hi> 2. <hi>Quod conferant indigentiam.</hi> 3. <hi>Invebit contra avaros quos divitias intuenti ſolicitudo a<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>xios reddit, ampliota concupiſcere facit, et ne habitae perdantur, pavore continuo compellit.</hi>
               </p>
               <p>In the 3 Proſe Philoſophy ſhews, that true felicity con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiſts not in theſe, in which men think ſhe is. Namely, firſt, That it conſiſts not in riches, becauſe they make not a man ſufficient. Secondly, That they confer upon him indigen<g ref="char:EOLhyphen"/>cy. Thirdly, She inveighs againſt the covetous, their looking of which renders them ſuſpicious, and carefull makes them covet greater, and leſt the gotten ſhould be loſt, com<g ref="char:EOLhyphen"/>pells them to fear continually.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 3 <hi>oſtendit quomodo dives avarus, etiamſi om<g ref="char:EOLhyphen"/>nia habeat, attamen adhuc ſitire ampliora non ceſſat.</hi>
               </p>
               <p>In the 3 Meeter ſhe ſhews, how a rich covetous man although he hath all, yet ceaſeth not to thirſt after great<g ref="char:EOLhyphen"/>er things.</p>
               <p>
                  <hi>In Proſa</hi> 4. <hi>Philoſophia probat quod non conferant ho<g ref="char:EOLhyphen"/>minibus ad reverentiam.</hi> 1. <hi>Quod dignitas non adveniens non aufert honorem.</hi> 2. <hi>Quia dignitates manifeſtant vitia improborum.</hi> 3. <hi>Quod opinione how: num vileſcant.</hi> 4 <hi>Ex temporum mutatione ſordeſcunt et ſplendere deſinunt, hoc ideo quod in ſola opinione conſiſtunt.</hi>
               </p>
               <p>In the fourth Proſe Philoſophy proves, that they con<g ref="char:EOLhyphen"/>fer not to a man any thing towards reverence, 1. becauſe dignity not comming, takes not away honour. Second<g ref="char:EOLhyphen"/>ly, becauſe dignities manifeſt the vices of the wicked. Thirdly, becauſe they waxe baſe in the opinion of men. Fourthly, becauſe by the change of times they become
<pb n="10" facs="tcp:50160:10"/>ſordid and leave their ſplendour, for this reaſon, becauſe they have their conſiſtence in opinion.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 4. <hi>Philoſophia, conf<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>mat per ner onis exemplum cui bonum fuiſſet ad imperium non veniſſe.</hi>
               </p>
               <p>In the fourth Meeter, Philoſophy confirms it by the example of <hi>Niro,</hi> to whom it had been good not to have attained the Empire.</p>
               <p>
                  <hi>In Proſa</hi> 5 <hi>Philoſophia, probat regnum &amp; regni fa<g ref="char:EOLhyphen"/>miliares veram potentiam non conferre.</hi> 1. <hi>Propter pau<g ref="char:EOLhyphen"/>citatem durationis regnantium.</hi> 2. <hi>Propter parvitatem extentionis.</hi> 3. <hi>Annexum timorem.</hi> 4. <hi>Propter abſentem ſecuritatem.</hi> 5. <hi>Propter neceſſitatem manendi in Officio.</hi>
               </p>
               <p>In the fifth Proſe Philoſophy proves, that a Kingdome and Familiars of it do not confer true power. Firſt, by the ſmall laſting of it, and of the rulers, Secondly, by rea<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon of the narrowneſſe of its extent. Thirdly, for the fear that is annexed to it. Fourthly, for the abſenſe of ſecuri<g ref="char:EOLhyphen"/>ty. Fifthly, for the neceſſity of ſtaying in the Office.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 5 <hi>Philoſophia oſtendit quomodo vera potentia ſit acquirenda, viz. animos feroces domando.</hi>
               </p>
               <p>In the fifth Meeter Philoſophy ſhews, how true pow<g ref="char:EOLhyphen"/>er may be acquired by taming fierce minds.</p>
               <p>
                  <hi>In Proſa</hi> 6. <hi>Philoſophia oſtendit quod gloria mundana non facit hominem beatum.</hi> 1. <hi>Notanter quodeſt vana &amp; fallax ſed nec illa quae eſt meritis conquiſita, quod ſapienti de gloria non eſt cura, neque de eo quod illa non eſt ejus ſed parentum, cum<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> quodamn odo nobilitate eo neceſſitat, ut ei filii nobilium bonos parentes ſequantur ne degenerent. Ergo gloria mortalium hominum nihil aliud eſt quam magna animae iuſtatio.</hi>
               </p>
               <p>In the ſixt Profe Philoſophy ſhewes that mundane glo<g ref="char:EOLhyphen"/>ry makes not a man happy. 1. Signally becauſe it is vaine and deceitfull and not that neither which is got by merit. That a wiſe man hath no regard of glory. But neither that of nobility becauſe that is not his but his parents, and neceſſitates him in a ſort that the children of good parents ſhould follow their ſteps, leaſt they ſhould degenerate. Therefore the glory of mortall men is nothing elſe than a
<pb n="11" facs="tcp:50160:10"/>great ſwelling of the mind.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 6. <hi>Philoſophia oſtendit quod omnes homines ſunt aeque nobiles praeter vitioſos, Dei euim genus ſumus.</hi>
               </p>
               <p>In the ſixt Meeter Philoſophy ſhewes that all men are equally noble beſides the vitious, for we are a kin to God.</p>
               <p>
                  <hi>In Proſa</hi> 7. <hi>Philoſophia probat quod in voluptate non ſit beatitudo eo quod multas inco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>moditates includit. At<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> etiam ſi ſic eſſet pecudes tunc beatificarentur. I tem faelicitas nee eſt in matrimonio quia inde ſiunt nequiſſimi filii qui tortores pa<g ref="char:EOLhyphen"/>rentum ſunt potius quam beatificatores.</hi>
               </p>
               <p>In the Seventh Proſe Philoſophy prooves that in vo<g ref="char:EOLhyphen"/>luptuouſneſſe is not beatitude, becauſe it includes many diſcommodities. And if ſo then ſhould beaſts be beatifi<g ref="char:EOLhyphen"/>ed. Alſo neither is felicity in matrimony becauſe thereby moſt wicked ſons are begotten, which are rather tormen<g ref="char:EOLhyphen"/>tors of their Parents than makers of their happineſſe.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 7. <hi>Confirmat predicta per mel &amp; per fixuram a<g ref="char:EOLhyphen"/>pis, quia cum dulcedine pungit.</hi>
               </p>
               <p>In the Seventh Meeter, ſhee confirmes the aforeſaid by Hony and by the Sting of the Bee becauſe it pricks with the ſweetneſſe.</p>
               <p>
                  <hi>In Proſa</hi> 8. <hi>oſtendit quantis malis ſunt mutiplicata pre<g ref="char:EOLhyphen"/>dicta bona. Oſtendit etiam quam vilia ſunt bona corporis quae in aliis anim alibut perfectiora ſunt ut magnitudo forti<g ref="char:EOLhyphen"/>tudo. Quodetiam pulchritudo nimis cito perit quae in tenni cute flaveſcit.</hi>
               </p>
               <p>In the eight Proſe ſhee ſhewes with how great Evils thoſe foreſaid goods are infolded: ſhee alſo ſhewes how baſe the goods of the body are, which are more perfect in other animals, as greatneſſe and ſtreng th, and alſo that faireneſſe too ſoon periſheth which waxeth yellow in the thin skin.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 8. <hi>Philoſophia deplangit errores hominum que<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> in acquirendo minima bona ſunt prudentes, ſed acquirendo ſummum bonum abducuntur ignorantia &amp; haec homines ſectantes non adipiſci poſſe, quae pollicentur &amp; pro<g ref="char:EOLhyphen"/>bat quod illa quinque ſufficientia, potentia, gloria, laetitia &amp;
<pb n="12" facs="tcp:50160:11"/>reverentia ſunt unum. Et ergo qui quaerit unum ſine aliis non invenit quod quaerit, et de iſto proponit ſibi veram beatitudino<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, ſed prius vult Dominum invocare ut ipſe eam oſtendat.</hi>
               </p>
               <p>In the eight Meeter, Philoſophy bewaileth the error of men who in getting the leaſt goods are prudent, but in the acquiring of the chiefe good are led away with igno<g ref="char:EOLhyphen"/>rance, and ſhe exhorts men following her, that they can<g ref="char:EOLhyphen"/>not gain that which thoſe things promiſe: &amp; proves that thoſe five, ſufficiency, power, glory, mirth and reverence, are one. And therefore hee that ſeekes the one without the other finds not that which he ſeeks; &amp; from that ſhee propoſeth to her ſelfe true beatitude: but firſt ſhee will pray God that he will ſhew it.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 9. <hi>orationem optimam pro ſummo bono &amp; ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ra beatitudine cognoſcenda ponit.</hi>
               </p>
               <p>In the ninth Meeter, ſhee maketh an excellent prayer for the chiefe good, and that hee may know true beati<g ref="char:EOLhyphen"/>tude.</p>
               <p>
                  <hi>In Proſa</hi> 10. <hi>Philoſophia probat veram beatitudinem eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe diligenter in quirendam &amp; oſtendit in quo conſiſtit vera be<g ref="char:EOLhyphen"/>atitudo. viz in Deo, &amp; non in aliquo extrinſeco, tanquam a Deo diſtincto ut in accidente quod probat quadrupliciter.</hi> 1. <hi>Quod non ineſt Deo ab extrinſeco.</hi> 2. <hi>Quod ſic Deus non eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſet ſummum bonum.</hi> 3. <hi>Quod eſt omnium principium.</hi> 4. <hi>Quod alias eſſent plura ſumma bona: Corollarium ſequitur quod omnis beatus eſt Deus, item iſta ſupradicta non ſunt partes integrales beatitudinis vel membra quia Deus ſimplex in eſſentia nihilominus multa continere beatitudo videtur quae revera ad cum referuntur.</hi>
               </p>
               <p>In the tenth Proſe, Philoſophy proveth that true felici<g ref="char:EOLhyphen"/>ty is to be earneſtly ſought after: and he proceeds to ſhew in which true happineſſe doth conſiſt, to wit, in God, and in no other externall thing that is different from God as an accident, which he confirmes with four reaſons. Firſt, becauſe God receives it not from an externall cauſe. Se<g ref="char:EOLhyphen"/>condly, becauſe, if ſo, God could not be himſelfe the chie<g ref="char:EOLhyphen"/>feſt good. Thirdly, becauſe God is the beginning of all
<pb n="13" facs="tcp:50160:11"/>things. Fourthly, becauſe otherewiſe there would bee more then one chiefeſt good. Hence the corollarie is, that every one that is happy is a God. Likewiſe thoſe five be<g ref="char:EOLhyphen"/>fore mentioned are not the integrall parts or members of felicity, becauſe God is a ſimple eſſence: but yet true hap<g ref="char:EOLhyphen"/>pineſſe ſeemes to containe many things which indeed are but referred unto him.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 10 <hi>Philoſophia hortatur ad illam veram bea<g ref="char:EOLhyphen"/>titudinem pervenire qua inventa habentur ominia.</hi>
               </p>
               <p>In the tenth Meeter Philoſophy exhorts us to the at<g ref="char:EOLhyphen"/>tainment of true happineſſe, which being found all things are found.</p>
               <p>
                  <hi>In Proſa</hi> 11. <hi>Oſtendit quod bonum eſt quod omnia appe<g ref="char:EOLhyphen"/>tunt &amp; inde bonum &amp; unumſunt reciproca &amp; quod omnia ap<g ref="char:EOLhyphen"/>petunt eſſe, &amp; permanere, ut animaliaarbores &amp; plantae cu<g ref="char:EOLhyphen"/>jus ſunt quatuor ſigna, ſcilicet certitudo loci &amp; ſcitus diſpo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſitio partium interionum &amp; exteriorum, &amp; ſeminis propa<g ref="char:EOLhyphen"/>gatio: inanimata etiam moventur ad ſua propria loca per naturalem inclinationem, &amp; conſervare unitatem per conti<g ref="char:EOLhyphen"/>nuationem partium ſuarum ad invicem nituntur, quare bo<g ref="char:EOLhyphen"/>num eſt finis et deſiderium omnium.</hi>
               </p>
               <p>In the eleventh Proſe he ſhewes that it is the true good which all doe deſire, and that good and one are recipro<g ref="char:EOLhyphen"/>call; and that all things deſire to bee, and to continue be<g ref="char:EOLhyphen"/>ing; as both animals, trees, and plants, which is eviden<g ref="char:EOLhyphen"/>ced by four ſignes, that is the certainty of place and ſite, the forming of the internall and externall parts, and the increaſe of their ſeed: yea inanimate creatures moove to their proper places and centers by their naturall inclinati<g ref="char:EOLhyphen"/>ons, and they endeavour to preſerve unity and continuati<g ref="char:EOLhyphen"/>on of their parts one to another. Therefore that which is good, is the end and deſire of all things.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 11. <hi>Philoſophia oſtendit modum quo poſſumus per venire adcognitionem veri, ſcilicet per retractationem ab occupationibus exterioribus &amp; recurſum ad interiora cum adjutorio doctrina.</hi>
               </p>
               <p>In the eleventh Meeter Philoſophy ſhewes the meanes
<pb n="14" facs="tcp:50160:12"/>wherby we may come to the knowledge of that which is rightly true: that is by withdrawing ones ſelfe from ex<g ref="char:EOLhyphen"/>ternall imployments, and by having recourſe to more inward things by the helpe of learning.</p>
               <p>
                  <hi>In Proſ<g ref="char:punc">▪</g>
                  </hi> 12. <hi>&amp; ultima Philoſophia oſtendit quibus gu<g ref="char:EOLhyphen"/>bernanculis mundus regitur, &amp; probat mundum regi a Deo tripliciter.</hi> 1. <hi>Ex connumeratione partium diverſaram.</hi> 2. <hi>Ex conſervatione cunctorum.</hi> 3. <hi>Ex diſpoſitione motuum &amp; ex parte loci ac temporis ſpacii &amp; qualitatis, &amp; oſtendit quod mundus regitur a Deo per ſuam bonitatem, &amp; quod Deus omnia diſponit f<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>rtiter &amp; ſuaviter &amp; quod malum nihil eſt, quia Deus poteſt omnia ſed non poteſt malum, &amp; diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>curſus omnes eſſe cognitos in rebus de quibus loquimur.</hi>
               </p>
               <p>In the 12 Proſe and laſt Philoſophy ſhewes by whom the world is governed: and hee prooves three wayes that the world is governed by God. Firſt from the conjuncti<g ref="char:EOLhyphen"/>on of parts of different nature. Secondly from the preſer<g ref="char:EOLhyphen"/>ving them thus joyned. Thirdly from the ordering of mo<g ref="char:EOLhyphen"/>tions in reſpect of place, time, ſpace, and quallity. And he ſhewes that the world is governd by God, by his Good<g ref="char:EOLhyphen"/>neſſe, and that God diſpoſeth of all things powerfully and pleaſantly, and that evill is nothing, in that God can doe all things but evill: and that the diſcourſes of all are known in the things of which we ſpeake.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 12. <hi>Et ultima Philoſophia hortatur ad perſe<g ref="char:EOLhyphen"/>verandum in contemplatione beatitudiuis oſtendens per fabu<g ref="char:EOLhyphen"/>lam Orphti Cythariſtae quomodo affectus mundan<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>rum im<g ref="char:EOLhyphen"/>pedit perſeverantiam in bon<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> quia faciliter recurris homo ad ca quae dilexerat.</hi>
               </p>
               <p>In the twelfth and laſt Meeter of the 13 Booke Philo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſophy exhorts us to perſever in the contemplation of hap<g ref="char:EOLhyphen"/>pineſſe, ſhewing by the fable of <hi>Orpheus</hi> the Muſitian, how that the love of worldly things hinders the perſeve<g ref="char:EOLhyphen"/>
                  <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>nce in good, becauſe man readily falls backe to that which he formerly loved.</p>
            </div>
            <div n="4" type="book">
               <pb n="15" facs="tcp:50160:12"/>
               <head>LIB. IV.</head>
               <p>
                  <hi>Quar. lib. habet</hi> 7. <hi>Proſas &amp;</hi> 7. <hi>Metra egregie pro<g ref="char:EOLhyphen"/>bantia quod Divinum regimen optimum eſt et quod hoc non videtur inſipie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tibus, eo quod improborum quidam floreſcunt, quida<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> juſti conculcantur. Nihilominus quod mortales licet boni myſterium non plene intelligunt, id<g ref="char:EOLhyphen"/>circo Philoſophia benignè oſtendit hoc eſſe rationabile.</hi>
               </p>
               <p>The fourth Booke hath ſeven Proſes and ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ven Meeters, moſt egregiouſly proving that the Divine government is moſt excellent, and that this is not ſeene by the unwiſe, by reaſon that ſome bad men flouriſh, and juſt men are trod<g ref="char:EOLhyphen"/>den under foot; notwithſtanding that mortalls though good, do not fully underſtand this myſte<g ref="char:EOLhyphen"/>ry, therefore Philoſophy doth benignly ſhew that this is reaſonable.</p>
               <p>
                  <hi>In</hi> 1. <hi>Proſa</hi> Boethius <hi>adhuc quaſi languens non plene ob<g ref="char:EOLhyphen"/>litus priſtinae turbationis incipit ingemiſcere cum admirati<g ref="char:EOLhyphen"/>one &amp; intentionem Philoſophiae volentis adhuc plura loqui interrumpit inquiens? Quomodo poſſit hoc convenire cum praemiſſis: ſcilicet ex quibus Deus optimus optime g<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>bernans omnia, quare in ſuo regno vitia dominarentur, et virtutes Iu<g ref="char:EOLhyphen"/>erent ſupplicia ſcelerum. Ad hoc Philoſophia pulcre reſpondet omnino iſtis perverſis carere eſt impoſſibile, quod in domo bene diſpoſita vilia vaſa nullo modo clareſcunt, nec pretioſa ſordeſc<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>nt, ſic virtutes ſemper pretioſae ſunt &amp; vitia abjecta monſtrantur.</hi>
               </p>
               <p>In the Firſt Proſe <hi>B<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ethius</hi> yet as it were languiſhing nor fully forgetting his former troubles, begins to groan with admiration, and interrupts the intention of Philo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſophy, willing as yet to ſpeake more, ſaying how can this agre<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> with the premiſſes; to wit, by which the beſt that
<pb n="16" facs="tcp:50160:13"/>excellently, governs all, wherefore in his kingdome ſhould vice domincere and virtues ſuffer the puniſhment of wick<g ref="char:EOLhyphen"/>edneſſe. To this Philoſophy fairly anſwereth that altoge<g ref="char:EOLhyphen"/>ther, they are wanting all perverſe things, this is altoge<g ref="char:EOLhyphen"/>ther impoſſible; in a houſe well ordered baſe veſſells doe no way ſhine, nor are the precious ſordid: ſo virtues are alwayes precious and vices are declared abject.</p>
               <p>
                  <hi>In prim<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> Metro oſtendit Philoſophia, quomodo poſſit ho<g ref="char:EOLhyphen"/>mo plene curari, atque ut intelligat praedicta viam per qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> devenitur ad ſummum bonum: intimat ſcilicet, per conſi<g ref="char:EOLhyphen"/>derationem creaturarum, quae gradatim aſcendunt more a<g ref="char:EOLhyphen"/>vis ſurſum tendendo, uſquedum perveniatur ad aliquid quod ſuper omni creatura illuceſcat, &amp; ita per ſubtilem intelligen<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam illius ſupremi rectoris qui omnia temperatiſſime guber<g ref="char:EOLhyphen"/>nat. Tune videbit horrendos tyrannos eſſe exules.</hi>
               </p>
               <p>In the Firſt Meeter Philoſophy ſhewes how a man may bee fully cured, that hee may underſtand the foreſaid, ſhee intimates the way by which a man may come to the chiefe good, to wit, by the conſideration of the creatures which by degrees are to bee tranſcended after the manner of a bird ſtriving upwards till you come to ſomewhat that out ſhines all creatures, and ſo by the ſubtiltie of intelligence of that ſupreame rector who governs all things moſt tem<g ref="char:EOLhyphen"/>perately. Then ſhall hee ſee the horrid Tyrant to bee a Banditoe.</p>
               <p>
                  <hi>In Proſa</hi> 2 <hi>efficaciter curam adhibet Boethio per ratio<g ref="char:EOLhyphen"/>nes mult as probando contra vulgi opinionem, quod ſoli boni ſunt potentes: quod volunt &amp; poſſunt adipiſci bonum<g ref="char:punc">▪</g> &amp; quod mali hoc non volunt, igitur non poſſunt &amp; per contrariu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſunt impotentes. Nam duo ſunt ex quibus actus humani procedunt, ſcilicet voluptas &amp; poteſtas ex quorum altero nihil educi poſſit. Item ſi duo ſint qui nolint unum opus fa<g ref="char:EOLhyphen"/>
                     <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>re &amp; debito modo unus procedit alter non valet, puta am<g ref="char:EOLhyphen"/>bulare qui claudus eſt conſtant quod impotens eſt. E<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> boni ſunt ſimiles recte incedentibus motu pedum, mal<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> vero mann inten<g ref="char:EOLhyphen"/>dentibus deficiunt ab eo quia natura maxime intendit ſcili<g ref="char:EOLhyphen"/>
                     <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>et a bone &amp; ab eo tanto ſint impotentiores &amp; miſeri quanto
<pb n="17" facs="tcp:50160:13"/>numquod negligunt eſt me<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ius &amp; dicunt que boni ambu<g ref="char:EOLhyphen"/>lant tantum quod nihil viae ſupereſt: mali vero in foribus errant. Item malus homo eſt homo ſicut homo mortuus eſt homo &amp; id quod mali poſſunt, hoc idem eſt in potentia corum &amp; ergo potentia malorum eſt nulla quod ſolum malum &amp; hoc eſt nihil, quod Deus poteſt omnia &amp; non poteſt malum. I<g ref="char:EOLhyphen"/>tem mali non ſunt boni, igitur non ſunt potentes quod poten<g ref="char:EOLhyphen"/>tia eſt <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ona<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> item naturaliter omnes app<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>tuut omne quod po<g ref="char:EOLhyphen"/>teſt deſiderariſcil ſummum bonum in quo eſt vera beatitudo. Liquit igitur illos ſolos potentes qui hoc poſſunt adipiſci ſed hoc mali nequeunt quia ad beatitudinem pr<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>bra id eſt vitia non veniunt.</hi>
               </p>
               <p>In the third Proſe Philoſophy uſeth efficaciouſly the cure to <hi>Boethius</hi> proving by many reaſons the contrary to the vulgar opinion, that onely the good are powerfull, becauſe they will and obtain good; And that the bad will not therefore they cannot, and by the contrary are impotent. For two things there are from which mens veiw doth proceed to wit, pleaſure and power, of which the one can produce nothing. Alſo if there be two which will not doe the ſame work, and one of them proceed in a deue manner, the other, cannot, for inſtance walk, he that is lame is apparantly impotent. And the good are l<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ke thoſe that goe up right by the motion of their feet. But the evill like thoſe who endeavour by the hard, be<g ref="char:EOLhyphen"/>cauſe they fail of that which nature principally intends; to wit, good, and by that they are mone impotent and mi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſerable by how much the good they neglect is the better, and they ſay the good walk ſo far that there is nothing re<g ref="char:EOLhyphen"/>maining of their way, but the bad do erre even in their ſetting forth. Alſo a bad man is a man as a dead man is a man, and whatſoever a bad man can do this is no more than impotency, and therefore the power of the bad is now, becauſe they can onely do evill and that is nothing, that God can do all things, yet cannot do evill, alſo the evill are not good therefore they are not powerfull be<g ref="char:EOLhyphen"/>cauſe power is good, Alſo naturally all deſire all that may be deſired, to wit, the cheif good in which is the cheife
<pb n="18" facs="tcp:50160:14"/>beatitude. Therefore it is plain they are onely potent who can obtain this, but this the wicked cannot, becauſe to beatitude wickedneſs that is vices come not.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 2. <hi>Oſtendit regulam de principibus hujus ſeculi ſi ſunt mali &amp; quomodo veraciter ſint impotentes quia non poſſunt facere quod volunt, &amp; quaſi ligati gravibus catenis, atque etiam acerbis paſſionum acultis; flagellantur nee unquam tranquilli ſunt, ſed rabis, ſuperbiâ, libidine, triſtitia, &amp; ſpe vanâ agitantur.</hi>
               </p>
               <p>In the ſecond Meeter ſhe ſhews a rule concerning the po<g ref="char:EOLhyphen"/>tentates of this age, that if they be evill, how truly impo<g ref="char:EOLhyphen"/>tent they are, becauſe they are not able to do what they would, being as it were fettered with weighty chains. They are alſo ſcourged with the ſharpe pricks of their paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſions; nor have any tranquillity, but are actuated with fury, pride, luſt, ſadneſs, and vainhope.</p>
               <p>
                  <hi>In</hi> 3 <hi>Proſa oſtendit malis nunquam de<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ſſe ſua ſupplicia, nec bonis deeſſe ſua praemia Nullam eſſe piaeminiſ<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> reſpectu bo<g ref="char:EOLhyphen"/>ni: ſed boni nunquam carent bono, eo quod nemo poteſt <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ſſe be<g ref="char:EOLhyphen"/>nus qui b<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>no caret, igitur nunquam carent praemio. Item om<g ref="char:EOLhyphen"/>nis paena eſt de ratione mali, quia mali nunquam volunt care<g ref="char:EOLhyphen"/>re malo, igitur nu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>quam care<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ſupplicio, ſupplicium <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ui<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap> ſum<g ref="char:EOLhyphen"/>mum eſt expertem eſſe boni; haec autem paena quainſeperabili<g ref="char:EOLhyphen"/>ter adeſt malis naturam vehementer inficit, &amp; ab huma<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>â conditione dejicit. Ita quod probitate derelicta, unuſquiſque hominem eſſe deſierit, nic in ſtatum divinum tranſire poſſit, &amp; in belluam vertitur ita avarus ut lupus, iracundus, ca<g ref="char:EOLhyphen"/>uis, fraudulentut vulpes, accidioſus aſinus, inconſtans, avis di<g ref="char:EOLhyphen"/>cip<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>teſt. Econtra cum ipſum bonum beatitudo ſit bonos om<g ref="char:EOLhyphen"/>nes co ipſo quo boni ſunt fieri, beatot liquet, &amp; quod beat<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> ſunt cos convenit eſſe deo<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>, quod utique ſummum praemium eſt in auferibile. Et quia praemium bonorum eſt fieri Deos, ſupplicium malorum eſt beſtias fieri.</hi>
               </p>
               <p>In the third proſe ſhe ſhews that evil men never want their puniſhments, nor good men their rewardes.</p>
               <p>That there is no reward but in reſpect of good. But good men never want good. Becauſe none can be good
<pb n="19" facs="tcp:50160:14"/>who want good, therefore they never want their reward: ſo likewiſe all puniſhment is in reſpect of evill, becauſe evill men will never want evill, therefore they never want puniſhment. For it is the greateſt puniſhment to be void of good, but this puniſhment which inſeperably accompanies evill men very much defiles nature, and pre<g ref="char:EOLhyphen"/>cipitates from humanity, ſo that when goodneſs being re<g ref="char:EOLhyphen"/>linquiſhed, any one ceaſes to be a man, nor can be changed into a divine he is transform'd into a brute, as a cove<g ref="char:EOLhyphen"/>tous man may be called a wolfe, an angry man a dogg, a deceitfull man a fox, a ſluggiſh man an <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ſſe, an inconſtant man a bird: on the contrary good it ſelfe being a beatitude, it is cleare that all good men are made happy in that wherein they are good, and they who are happy likewiſe they are good, and their reward is not to be taken away: and becauſe it is the reward of good men to be made Gods, it is the puniſhment of the evill to be made Beaſts.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 3. <hi>Phil<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ſophia ſolacii cauſa fabulam introdu<g ref="char:EOLhyphen"/>duei Vliſſis <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ujus ſocii per fae<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>inam quandam qua Circe dicebatur in diverſas beſtias corporaliter, non mental<g ref="char:EOLhyphen"/>liter, quia ſenſum retin<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>bant, tranſformati fuerant <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>t con<g ref="char:EOLhyphen"/>cludit quod transformatio mentis per vitia, corpore manent<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> e<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>dem, pejor eſt quam transformatio corporis in billuam, aut pecus animâ ſuâ manent<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>, ſi talis per naturam transforma<g ref="char:EOLhyphen"/>tio poſſibilis eſſet.</hi>
               </p>
               <p>In the third Meeter, for comfort ſake, Philoſophy bring<g ref="char:EOLhyphen"/>ing the ſtory of Uliſſes, whoſe companions were tranſ<g ref="char:EOLhyphen"/>form'd by one Circe into ſeverall beaſts, corporally not mentally, becauſe they retained ſence. And ſhe con<g ref="char:EOLhyphen"/>
                  <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ludes that the transformation of the mind by vices, the body remaining the ſame, is worſe then a corporall Metamorphoſes into a beaſt or brute, the ſoul remaining. the ſeme if a transformation by nature could poſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ble be.</p>
               <p>
                  <hi>In Proſa</hi> 4. <hi>Boethius rationibut ſupradictis aſſentit ma<g ref="char:EOLhyphen"/>li ſunt infalices, ta<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>en adhuc quaſi ſtato more <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>i<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> indig na<g ref="char:EOLhyphen"/>tur
<pb n="20" facs="tcp:50160:15"/>qui ſerviunt in b<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>nos &amp; vellet quod hoc ita non eſſe poſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſ<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>t, ſed potius cito auferrentur de medio. Hanc impatienti<g ref="char:EOLhyphen"/>am arguit Pihloſophia, &amp; ſuo loco probare promittit quod non licet ſapienti ſic indig<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ari, ſed majis compati, fucimus corpotaliter <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>grotis; valde enim miſeri ſunt vitioſi dum cu<g ref="char:EOLhyphen"/>pit a qua volunt perfi<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>iant &amp; miſeriores quam ſi <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>a perfice<g ref="char:EOLhyphen"/>re non poſſunt, &amp; ſubjungit quod mali ſunt faeliciores qui puniti ſunt quam qui <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>on ſant puniti, &amp; tanto inſaeli<g ref="char:EOLhyphen"/>ciores quanto diuturniores, &amp; quanto minus puniuntur<g ref="char:punc">▪</g> &amp; quod illi ſunt miſeriores qui faciunt injuriam quam qui cam patiuntur. Oſtendit etiam qua miſeria malorum eſſet ſine fine ſi or um vita eſſet infinita &amp; quod malitia eorum eſt miſeria, &amp; addit quod malos puniri bonum eſt. Primo quod aliquan<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>o reſipiſcunt a malo; ſecundo quod alii viden<g ref="char:EOLhyphen"/>tes corum terrorem, declinat a malo<g ref="char:punc">▪</g>
                  </hi> 3. <hi>quod <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>orum miſeri<g ref="char:EOLhyphen"/>ae additur aliquid boni, ſcil. paena quae rati<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ne juſticiae bona eſt, &amp; quod propter malum purgatorium vel infernum poſt mortem requiritur, et quod opinio vulgi contraria eſt opi<g ref="char:EOLhyphen"/>
                     <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ni Philoſophia, &amp; quod opinioni vulgi non ſit aſſentiendum; &amp; ille qui facit injuria eſt puniendus &amp; non cui ſacta eſt primus igitur eſt inferior, atqu<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> iudices potius debenti mi<g ref="char:EOLhyphen"/>tari ut compatiantur facientibus injuriam quam eundem pa<g ref="char:EOLhyphen"/>tientibus Quia ergo ad ſapientium pertinet omne odium a ſe repellere &amp; cunctis velle prodeſſe imo debent clementer ex<g ref="char:EOLhyphen"/>pectare &amp; provocare diſcholos ad panitentiam, &amp; pl<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>s com<g ref="char:EOLhyphen"/>patihis qui inferunt injuriam, quam qui patiantur tanquam infaelicioribus op<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>rtet.</hi>
               </p>
               <p>In the fourth Proſe <hi>B<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>thius</hi> yields to the reaſons above mentioned, that evill men are unhappy, yet ſtill after the common cuſtome has indignation for them becauſe they tyrannize over the good, and would that this could not be ſo, but rather that they might ſuddenly be cut off. Phi<g ref="char:EOLhyphen"/>loſophy condemns this paſſion and promiſes in it proper place to prove that it is unlawfull for a wife man<g ref="char:punc">▪</g> to be ſo angry but rather to ſuffer, as we ſhew in thoſe who are bodily ſick: for wicked men are very miſerable even when they bring to paſſe what they do deſire, and more miſera<g ref="char:EOLhyphen"/>ble
<pb n="21" facs="tcp:50160:15"/>then if they did not effect them. And ſhe adds that the evill are more happy who are punniſht then thoſe who are not puniſht, and by how much the more durable and leſs puniſh'd by ſo much they are the more miſerable. And that they are more miſerable who do an injury then who ſuffer it. Further more ſhe ſhews that the affliction of the evil are infinite if thire life could be ſo; and that their malice is their miſery, and adds that is good for them to be puniſhed. Firſt becauſe ſome time they repent them of the evil. Secondly that ſome apprehending terrours do decline them from evil. Thirdly, becauſe there is ſome good annex'd to their miſery, viz. puniſhment which in reſpect of juſtice is good. And that after death there is purga<g ref="char:EOLhyphen"/>tory or hell required for evill. And that the opinion of the vulgar is contrary to the opinion of Philoſophy, and that we muſt not be led by their opinion. The firſt there<g ref="char:EOLhyphen"/>fore is the inferior, and Judges ought to imitate ratherin this thing, that they may have Compaſſion of them that doe the injury, then on them that ſuffer it. Therefore they that have any relation unto wiſdom, ought to repell from themſelves all hatred, and to have a deſire to profit all men, yea they ought to expect for and to provoke al<g ref="char:EOLhyphen"/>diſobedient men to repentance, and ought to have com<g ref="char:EOLhyphen"/>paſſion the more on thoſe which offer the wrong, then thoſe that ſuffer it, as the more miſerable</p>
               <p>
                  <hi>In quarto Metro Philoſophia jucunde confirmat quae dixit et exclamat contra homines illos qui bellicis motibus ſe i<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>viom ex odio ad m<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>rtem deducunt, hoc dicens quod ne<g ref="char:EOLhyphen"/>mo debet mortem malorum deſiderare quae de ſe quam pluri<g ref="char:EOLhyphen"/>mus ſine bello appropinquat &amp; quod juſte quoque diligendi ſunt boni &amp; mali miſericorditer.</hi>
               </p>
               <p>In the fourth Meter Philoſophy delectably confirms what ſhe had delivered, and exclaims againſt ſuch who by warlike commotions proceeding from enmity, mutal<g ref="char:EOLhyphen"/>ly kill one another ſaying, that no man ought to deſire the death of the evill, which of it ſelfe without warrs, ap<g ref="char:EOLhyphen"/>proaches many; and that good men are to bee loved
<pb n="21" facs="tcp:50160:16"/>of right, and the evill out of compaſſion.</p>
               <p>
                  <hi>In Proſa</hi> 5. <hi>Boethius quafi proficiens in ſcientiâ plures incipit dubitationes habere quam antea habuit; &amp; ait, per<g ref="char:EOLhyphen"/>pendo qu<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>d in bonis fortuitis eſt aliquid boni, eo quod expedi<g ref="char:EOLhyphen"/>ens eſt Rhetoribus et ſapientibus &amp; politiarum gubernatori<g ref="char:EOLhyphen"/>bus caſden habire &amp; nunc ſtuporem meum Deus Rector ex<g ref="char:EOLhyphen"/>aggerat qui in bonis fortuitis proſperitatem conſtituit &amp; rectâ ratione mundum gubernat. Quare ergo proſpera &amp; adverſa accidunt bonis &amp; malis &amp; quaſi diceret, ſi eſſem pol<g ref="char:EOLhyphen"/>lens opibus, bonore reverendus, potentia validus &amp;c. ut o<g ref="char:EOLhyphen"/>lim tunc modica ratio ſufficeret, ſed quia affligor, impatienti me vexat, &amp; idcirco toties ad quaerendum incitor &amp; pro conſolation<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>, cauſam huſus rei deſidero, &amp; quare carceres &amp; cruces inventae propter malos ſaepiſſime eveniant bonis: &amp; Philoſophia reſpo<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>dit quod ſic videtur eſſe propter igno<g ref="char:EOLhyphen"/>rantiam ſcil. cauſa fati &amp; divinae providentiae.</hi>
               </p>
               <p>In the fifth Proſe <hi>Boethius</hi> becoming a proficient in knowledg makes more doubts then formerly, and ſayes I conſider that in contingent goods there is ſome good, be<g ref="char:EOLhyphen"/>cauſe tis very meet for rulers and wiſemen and the Gover<g ref="char:EOLhyphen"/>nors of Commonwealths to reflect on them, and now God the ruler of all augments my amazement, who in con<g ref="char:EOLhyphen"/>tingent good can place proſperity and governs the world in due order. Why then do proſperity and adverſity in<g ref="char:EOLhyphen"/>differently befall good and evill men, as if he ſhould ſay, were I rich, honorable, and potent, &amp;c. as heretofore, then an indifferent reaſon might ſatisfie, but ſeeing I am afflict<g ref="char:EOLhyphen"/>ed, I am vexed with impatience, and for this cauſe have ſo many incitations to make my complaints, and for con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſolation deſire the cauſe of this, and why that priſons and croſſes found out for the puniſhment of the evill, become very often the portion of good men. And Philoſophy an<g ref="char:EOLhyphen"/>ſwers that it is ignorance. viz in the cauſe of fate and di<g ref="char:EOLhyphen"/>vine providence that maks it appeare ſo.</p>
               <p>
                  <hi>In</hi> 5. <hi>Metro. Phil. quaſi viam praparando ad informandum B<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>thium dicit quod <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>mmu<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap> eſt hominibus res h<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap> mi<g ref="char:EOLhyphen"/>rari quarum diuig<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>rarant cauſ<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>, ſed illis ſ<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>iti<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> c<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ſſat ſtup<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>r
<pb n="22" facs="tcp:50160:16"/>&amp; eximplum dat demotu ſiderum arcturo at que <g ref="char:V">Ʋ</g>rſa ma<g ref="char:EOLhyphen"/>jore, quare ſcil. tardius movenour, &amp; de eclipſi lunae &amp; ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lis qua ignorantibus mira videntur, quia nemo miratur de inquietudine aquarum ſlante Borea Zephyro ſimiliter de nivibus a ſolis ſolutis ſic in propoſito ſi cauſa ceſſet ceſſat &amp; admiratio &amp; durante cauſae ignorantia, durat admiratio.</hi>
               </p>
               <p>In the fifth Meter, Philoſophy by preparing the way to inform <hi>Beethins,</hi> ſaying that it is uſuall with men to ad<g ref="char:EOLhyphen"/>mire thoſe things whoſe cauſes they have been long igno<g ref="char:EOLhyphen"/>rant of, but that all admiration is paſt aſloon as they are known, he inſtances in the motion of the conſtellation Arcturus <hi>viz</hi> the greater Beare why it moves ſo ſlow. And in the Eclipſe of the moon and ſun, which ignorant peo<g ref="char:EOLhyphen"/>ple very much admire, ſo likewiſe it falls out, why none wonder at the roughneſs of the waters when the North<g ref="char:EOLhyphen"/>weſt winde blowes, or the ſuns diſlolving the ſnow, even ſo in this caſe the cauſe and the admiration both ceaſe to<g ref="char:EOLhyphen"/>gether, and the admiration of the cauſe continues as long as the ignorance thereof.</p>
               <p>
                  <hi>In Proſa 6. Boethius inſtat propter declarationem quaſt<g ref="char:EOLhyphen"/>ionis ſuperius motae ſcil. quare malis bona &amp; bonis mala con<g ref="char:EOLhyphen"/>tingant. Et Philoſophia praemittit ejuſdem difficultatem quia ſubjectum hujus eiuſmodi eſt ut una dubitatione ſoluta aliae innumerabiles ſuccr<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ſcant, ſed tamen quoniam afflictis iſta ſcire expedit; ideo ſaltem de illis pauca narrabit &amp; ponit quod divina mentis ſtabilitas omnia gubernat, ſtatuit &amp; diſponit. Pramittit etiam quod oportet ſcire quid ſit pro<g ref="char:EOLhyphen"/>videntia, &amp; quid fatum &amp; tunc ad hoc quod quaritur recto ordine procedit, providentia ergo eſt ipſa divina ra<g ref="char:EOLhyphen"/>tio in ſummo omnium principe ſita, vel planius hoc modo providentia eſt diſpoſitio divina, ſive ordinatio exiſtens in mente divina quâ cuncta inferiora ſecundum ſtatum ſua naturae ſunt proviſa: ſlatum vero eſt diſpoſitio inharens rebus molibus per quam providentia, omni inectit ſuis ordinibus, &amp; ponit quod providentia &amp; fatum non ſunt eadem, &amp; quod fa<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>um cum omnibus ſibi ſubjactanti<g ref="char:EOLhyphen"/>bus a providentia dependat: diverſas opiniones
<pb n="24" facs="tcp:50160:17"/>circa fatum componit. Scil. a quibus vel ex quo exer<g ref="char:EOLhyphen"/>ceatur &amp; quod omnia quae fato ſubiecta ſint divinae etiam providentia ſubjacent &amp; none converſo &amp; hoc de circulis ſuper cundem axem ut unum ſuper alterum &amp; quanto ex<g ref="char:EOLhyphen"/>primo modus quid firmius divinae providentiae adhaereat tan<g ref="char:EOLhyphen"/>to firmius a fatali mutatione ſervatur; deinde Philoſophia comparat habitudinem fati divinae providentiae per quatuor ſimilia comparat &amp; quod fatum habet ſe ad providentiam ſicut ratiocinatio ad intellectum: idquod tactum eſt ad id quod eſt a ſeipſo, tempus ad aternitatem: &amp; circulus ad punctum medium, poſtea oſtendit quae ſint illa quae fato diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ponuntur<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> &amp; quod co quae apparent in reb<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>u conſuſa non in<g ref="char:EOLhyphen"/>telligentibus, ſunt in divinâ providentiâ &amp; gubernatione ordinata: &amp; qui poteſt iſta animadvertere optimam in ſingu<g ref="char:EOLhyphen"/>lis inveniet rationem. Item quod indifferenter bonis &amp; malis proſpera &amp; adverſa contingunt quae non fortuito, ſed ſum, mo rationis libramine &amp; ex providentia ordinatoris proce<g ref="char:EOLhyphen"/>dunt quoſdam ſiquidem praemio, quoſdam ſupplico; deinde dignos praecognoſcit cauſam generalem oſtendit quare ma<g ref="char:EOLhyphen"/>lis bona &amp; bonis mala contingant, ſcil. quod homines quae ſunt in ſeipſi bona vel mala neſciunt, probans per ſimilitu<g ref="char:EOLhyphen"/>dinem medici ſcientis diverſis corporibus diverſa convenire medicamenta &amp; quod neſcientes varietatem corporum di<g ref="char:EOLhyphen"/>ver ſificatorum in complexionibus curationis rationem igno<g ref="char:EOLhyphen"/>rant, probat etiam hoc ex contrario judicio dei &amp; hominum, allegans Lucanum de judicio Deorum &amp; Catonem deinde cau<g ref="char:EOLhyphen"/>ſas ſpeciales enarrat, quare malis bona eveniunt: &amp; una eſt, b<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ia deteriores fieri potuerunt ſi hoc bonum eis non eveniſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſet, quod autem bonis mala non eveniunt fa<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>it torum meri<g ref="char:EOLhyphen"/>tum, &amp; ideo <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>is bona eveniunt, ut praevalens improbitas reprimeretur. Item ſi quidem modeſti affligorentur animo fractieſſent bonos reprimi &amp; eiſdem tot mala evenire hoe e<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam quia aliqui eorum ex longa faelicitate gloriari poſſent, &amp; ſi non his malis exercitarentur ſuperbirent.</hi> 2. <hi>ut inde ma<g ref="char:EOLhyphen"/>lis mereantur &amp; virtutum excitatione conſirmentur.</hi> 3. <hi>ne plus metuerent quam oportet.</hi> 4. <hi>ne aliquis plus preſumit quam debeat.</hi> 5. <hi>propter preioſe mortis gloriam.</hi> 6 <hi>propter
<pb n="25" facs="tcp:50160:17"/>eximplum aliorum. Quod autem mala malis adveniunt nemo admiratur, ſed quod eis bona eveniunt. Prima cauſa eſt ne fi<g ref="char:EOLhyphen"/>ant pojores.</hi> 2. <hi>ut emendentur.</hi> 3. <hi>ut carum miſeria ma<g ref="char:EOLhyphen"/>jor exiſtat: deinde oſtendit cauſam quare mali malos puniant quia ita tales mals fiunt boni. Donique contra hujus rei tractationem ampliorem exclamat.</hi>
               </p>
               <p>In the ſixt proſe <hi>Boethius</hi> is ſtil very ſollicitous for the declaring the queſtion above mentioned, viz. why good befalls evill men, and evill befalls good men, and Philoſo<g ref="char:EOLhyphen"/>phy premiſes the difficulty thereof, becauſe the ſubject is ſuch that upon the ſolution of one doubt many more will emerge, but becauſe tis expedient for the afflicted to know theſe things ſhe will ſpeak ſomthing of them, and layes down that the ſtability of the divine power regulates, determines, and diſpoſeth all things. She premiſes farther, that tis neceſſary to know what is providence and fate, and then in due order proceeds to the queſtion. <hi>Providence</hi> therefore is a divine c<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>unſell ſited in the prince of allthings. Or more plainly thus, <hi>Providence</hi> is a divine diſpoſition or ordination in the divine mind, whereby all inferiours things are conſidered according to the ſtate of their nature. But fate is a diſpoſition inherent in things moveable, wherby providence chains all things in their courſes. And ſhe layes down that providence and fate are not the ſame, and that fate with what ever is ſubordinate to it, depends on providence. And ſhe layes down ſeverall opinions, concerning fate of whom it is exerciſed. And that all things that are ſubject to fate are alſo ſubject to divine provi<g ref="char:EOLhyphen"/>dence, but not on the contrary. And ſhe manifeſts this in circles moved one above another, as upon the ſame axle tree, and by how much any thing adheres the more ſtedfaſtly to divine providence, by ſo much the more cer<g ref="char:EOLhyphen"/>tainly it is defended from fatal mutation. Furthermore Philoſophy compares the habitude of fate to divine provi<g ref="char:EOLhyphen"/>dence by 4 ſimilies, to wit, late hath relation to provi<g ref="char:EOLhyphen"/>dence as ratiocination to the intellect, that which is made to that which is of it ſelfe. Time to eternity; and the cir<g ref="char:EOLhyphen"/>cle to the Center. Afterwards ſhe demonſtrates which are
<pb n="26" facs="tcp:50160:18"/>thoſe things which are diſpoſed by fate, and that thoſe things which appeare confuſed in matters to thoſe which underſtand not, are ordained in divine providence and go<g ref="char:EOLhyphen"/>vernment, and he which is able to make his obſervation of theſe things, ſhall find excellent reaſon in every one of them. In like manner that proſperity and adverſity wayed indifferently to good and bad, proceeds not by fortune but with the moſt exact poyze of reaſon, from the providence of him that ordained, for as much as he knowes ſome wor<g ref="char:EOLhyphen"/>thy of reward, ſome of puniſhmont. Afterwards ſhe ſhewe the generall reaſon, why good things happen to e<g ref="char:EOLhyphen"/>vill men, and evill to the good, to wit becauſe men are ig<g ref="char:EOLhyphen"/>norant which things are good and evill in themſelves, proving by the ſimilitude of a Phyſition knowing that dif<g ref="char:EOLhyphen"/>ferent medicines are ſutable to different conſtitutions, o<g ref="char:EOLhyphen"/>thers being ignorant of the variety of Bodyes diverſifyed in their Complexions are ignorant of the reaſon of the di<g ref="char:EOLhyphen"/>verſity of theirs, ſhe alſo proves this from the judgment of man contrary to that of God. Alledging Lucan concern<g ref="char:EOLhyphen"/>ing the judgment of the Gods, &amp; Cato: afterwards ſhelayes down eſpeciall reaſons, why good things happen to evill men, &amp; the one is becauſe they might have been worſe, if this good had not happened. But firſt the evill things happen not to good men, their merit is in the cauſe and therefore good things happen to them that their impiety prevailing may be repreſſed. Likewiſe if certain modeſt men ſhould be afficted, they would be diſcouraged, becauſe good men are repreſſed, and evills happen to them: This ſo fals out becauſe ſome of them would be apt to boaſt of the du<g ref="char:EOLhyphen"/>ration of their felicity, and were they not exerciſed, might grow proud. Secondly, that from thence their merits might be the greater, and by this exerciſe might be con<g ref="char:EOLhyphen"/>firmed in their virtues: Thirdly, that ſome are more fear<g ref="char:EOLhyphen"/>full then is requiſite: Fourthly, becauſe ſome preſume more of themſelves then they ought: Fiftly, for the glory of a pretious death: Sixtly, for the example of others. But why evill things happen to evill men, none admires, but that they ſhould participate of good; the firſt reaſon is, that they
<pb n="27" facs="tcp:50160:18"/>becom not worſe: the ſecond, that there might be ſome a<g ref="char:EOLhyphen"/>mendment: thirdly, that their miſery might be the greater. Afterward ſhe declareth the reaſon, why wicked men puniſh thoſe that are wicked, becauſe ſo ſuch evill men become good. Laſtly, ſhe exclaimeth on any larger hand<g ref="char:EOLhyphen"/>ling of the matter.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro</hi> 6. <hi>confirmat Philoſophia quae dicta ſunt per ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>militudinem, jucunde alloquens Boethium, ut ita recreatas ad ſublimiora tenderet, &amp; divinam commendat providentiam in regimine corporum caeleſtium, Elementorum temporum, generabilium &amp; corruptibilium, ex authoritate Dei regen<g ref="char:EOLhyphen"/>tis. Ait ergo ſi tibi plac<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>erit pura mente ſummi Dei judici<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> intelligere, aſpice calum, &amp; diſciplinam ſtellarum, &amp; anni curſus quam varii videntur, &amp; tamen unum non confundit alterum, ſic in actibus humanis omnia recte ordinantur.</hi> In the 6. Meeter Philoſophy confirmeth thoſe things which were ſpoken of by a ſimilitude, pleaſantly treating with Boethius that ſo being refreſhed, hee might tend to ſublimer matters, and ſhe commendeth the divine power in the government of the celeſtiall bodies, Elements, Times, Ge<g ref="char:EOLhyphen"/>nerables, and corruptibles, from the authority of God ru<g ref="char:EOLhyphen"/>ling, ſhee ſaith therefore, if thou deſireſt with a pure minde to underſtand the judgements of the moſt high God, re<g ref="char:EOLhyphen"/>flect on the Heaven, and the diſcipline of the ſtars, and the ſeaſons of the yeare, how different they ſeeme, and never<g ref="char:EOLhyphen"/>theleſſe, one confoundeth not another, ſo in humane acts all things are rightly diſpenſed.</p>
               <p>
                  <hi>In Proſa</hi> 7. <hi>concludit Philoſophia ex pradictis quod om<g ref="char:EOLhyphen"/>nis fortuna eſt bona, tanquam adeo infallibiliter adminiſtrata unicuique ſecundum ſua merita, nam iucundos renumerat, asperos exercet vel decurtat, &amp; oſtendis quod vulgi ſententia ſit contrarium quaſi dicat ô Boethi ne ſequaris vulgi opini<g ref="char:EOLhyphen"/>onem qui ſemper de rebus peſſime cenſent ſed attende quod mu<g ref="char:EOLhyphen"/>tua poteſtate ſit, qualem vis fortuna<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> fingere, et per haec tantem hortatur, fortunam ſuam magnanimiter tollerare, &amp; in homi<g ref="char:EOLhyphen"/>nis poteſtate conſtitutum, formare ſibi fortunam, qualem vult, concludit.</hi>
               </p>
               <pb n="28" facs="tcp:50160:19"/>
               <p> In the ſeventh Proſe Philoſophy concludeth from the premiſes that all fortune is good, as it were infallibly diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>tributed to every one according to his merits, for ſhe re<g ref="char:EOLhyphen"/>wardeth the ple<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ſant, ſhe exerciſeth or taketh ſhort the ſtubborn, and layeth open that it is contrary to the vulgar, as if ſhe ſhould ſay. O <hi>Boethius</hi> have a care that thou ad<g ref="char:EOLhyphen"/>here not to the opinion of the vulgar, which alwayes judg things in the worſt ſence. But obſerve that it is in thy own power to forge out thy owne fortune, and by this exhorts him at length to bear fortune with a courage, concluding it to be in the power of man to frame to himſelf what for<g ref="char:EOLhyphen"/>tune he pleaſeth.</p>
               <p>
                  <hi>In Metro ſeptimo Philoſophia ſuadelam ſuam exemplo virorum fortium, qui ſpretis voluptatibus &amp; ſpe laudis &amp; gloria labores maximos ſubjere confirmat &amp; per hoc hortatur virtute praeditos ut a propoſite ſuo propter labores non deſiſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t quia difficile enim me dium tenere, &amp; pouit tres fabulas quaſi ſola<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ii cauſa ipſi Boethio ne nimium ſeriis gravetur, at<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſic concludit ô fortes ite nunc per vias altas ad ſuperna, ſi tanta fecerunt in fideles pro gloria iuani, cur vos inertes &amp; pigri ter<g ref="char:EOLhyphen"/>ga virtutis, id eſt, labores reſpuit is? quando terrenis &amp; car<g ref="char:EOLhyphen"/>nalibus ſuperath praemia vobis celeſtia largientur.</hi>
               </p>
               <p>In the ſeventh Meeter Philoſophy confirmeth her exhor<g ref="char:EOLhyphen"/>tation by the example of Couragious men, who deſpiſing pleaſures for the hope of praiſe and glory have undergone the greateſt labours. By this ſhe exhorteth virtuous men, that they deſiſt not from their purpoſe becauſe of labours: For it is difficult to keep a mean, it layeth down three fa<g ref="char:EOLhyphen"/>bles, as it were ſolacing <hi>Boethius</hi> that he might not be op<g ref="char:EOLhyphen"/>preſſed with ſerious matters: But ſhe concludes, ô valiant men ſteere your courſe towards heaven. If infidels have effected ſo great things for vain glory, why do ye ſlug<g ref="char:EOLhyphen"/>gards and ſlothfull men turn your backs, that is, refuſe la<g ref="char:EOLhyphen"/>bours, ſeeing earthly and Carnall things being conquered, heavenly rewards ſhall be abundantly beſtowed upon you.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <pb n="29" facs="tcp:50160:19"/>
               <p> LIber hic De Conſolatione, a Praeceptore meo Win<g ref="char:EOLhyphen"/>tonienſi Doctore Nicolao Love ſtreni loco daba<g ref="char:EOLhyphen"/>tur ab ipſo pro duodenario nulla expoſitione adhibitâ. Quid ad me tum pertinebant abſtruſa illa Philoſophiae capita quae exercitare ſolent maturiſſima ingenia, &amp; vix ab aculis expediri ſolent. Thomas e<g ref="char:EOLhyphen"/>nim noſter licet Angelicus decimam partem eorum non intelligit. Sed per hunc librum utcunque lectam amor librorum, abhinc animum meum poſſidebat &amp; ita ſtu<g ref="char:EOLhyphen"/>dio literarum me dabam. In illis multum per ſpatium duorum annorum profui: legere etiam &amp; intelligere po<g ref="char:EOLhyphen"/>tui quam plurima ejuſdem libri, ſea nec jam perfectè omnia intelligo, &amp; quicunque dicit ſe per omnia eum perfectè intelligere, dubium erit ſi opinio ejus non exce<g ref="char:EOLhyphen"/>dat rei veritatem. Doctiſſimi enim ſunt qui ſe per om<g ref="char:EOLhyphen"/>nia eum non intelligere fateantur. I am vero proaemii loco pauca adjecienda ſunt, liber hic de Conſolatione eſt vere aureus. Hiſque temporibus in quibus vel Athei vel Turci ſumus ſub fatali ſuo jugo univerſum hunc mundum fere ad ſuas nequiſſimas partes traxerunt, valde itaque neceſſarius lectuque digniſſimus ſit: hic e<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam liber omniafere profert quae ſunt ſcitu neceſſaria de providentiâ, praeſcientia, libero arbitrio, fato, for<g ref="char:EOLhyphen"/>tunâ, caſu, aeternitate, &amp; denique quid non. In ſtudio
<pb n="30" facs="tcp:50160:20"/>hujus libri jam nunc per ſpatium quadraginta annorum permanſi, atque adhuc de aliquibus quaero: habemus Barnartium in aliquibus ſe confitentem reum. Tho<g ref="char:EOLhyphen"/>mam vero Aquinatem in multis locis ipſum Boethium obſcurantem. Qui Anglico ſermone hunc librum tran<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtalit optima fide hoc egit, laudeque ſumma dignus eſt, bene quoquo ipſis gregarus ſi rurſum tipis mandaretur. Sed hoc non auſim ego ſine ejus venia ſi in vivis, ſi eſſet ſed cum ſuperſtes non ſit optime faciet qui impreſſione nova opus ejus revocare ſtuduerit. Quod ad me ſpectat quicquid vel ad expoſitionem vel ad ornatum hujus li<g ref="char:EOLhyphen"/>bri faceret omnino non omittendum cenſeo. Ideoque a<g ref="char:EOLhyphen"/>liquid, parum licet, de meo protult &amp; fortaſſis in pau<g ref="char:EOLhyphen"/>cis multa &amp; utilia quod in bonam partem conſulat lector ingenuus inveniet. Nunc Boethium ipſum ſpectet.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <pb facs="tcp:50160:20"/>
               <pb facs="tcp:50160:21"/>
               <pb n="33" facs="tcp:50160:21"/>
               <head>Boethianae ſunt hae quae ſequuntur liniae, incipien<g ref="char:EOLhyphen"/>tes in Metro 9. lib. 3. Non quod quae proce<g ref="char:EOLhyphen"/>dunt ſint inutilia, ſed quod quae ſequuntur ſint Explicatione &amp; Commentario digniora, quas Thomas Aquinas Angelicus licet Do<g ref="char:EOLhyphen"/>ctor haud recte interpretatur.</head>
               <lg>
                  <l>O <hi>Qui perpetua mundum ratione gubernas,</hi>
                  </l>
                  <l>
                     <hi>Terrarum caeli: que ſator, qui tempus ab aevo</hi>
                  </l>
                  <l>
                     <hi>Ire jubes, ſtabiliſque manens das cuncta moveri,</hi>
                  </l>
                  <l>
                     <hi>Quem non externae pepulerunt fingere cauſae</hi>
                  </l>
                  <l>
                     <hi>Materiae fluitantis opus; verum inſita ſumme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     </hi>
                  </l>
                  <l>
                     <hi>Forma boni, livore carens, tu cuncta ſuperno</hi>
                  </l>
                  <l>
                     <hi>Ducis ab exemplo: pulchrum pulcherremus ipſe</hi>
                  </l>
                  <l>
                     <hi>Mundum mente gerens, ſimili<expan>
                           <am>
                              <g ref="char:abque"/>
                           </am>
                           <ex>que</ex>
                        </expan> in imagine formans,</hi>
                  </l>
                  <l>
                     <hi>Perfectaſque jubens perfectum abſolvere partes.</hi>
                  </l>
               </lg>
               <p>Hic Angelicus Doctor paulam cecutit, &amp; cum haec ad mentem Ariſtotelis trahere vult Platonicum fruſtra cona<g ref="char:EOLhyphen"/>tus ejus ſunt, nihilque obtinet: de Idaeis nunc ſecundum P<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>atonem dicendum, primo de Idaea materiae fluitantis, id eſt. <hi>materia prima</hi> quae ideo ſluitans dicitur quia nullam ſtabilem habebat formam, ſed omnium ex aequo formarum capax: <hi>Terra erat inanis &amp; vacu &amp; tenebra erant ſuper faciem Abiſſi. (In fita ſumis ſorma boni,</hi> haec univerſa<g ref="char:EOLhyphen"/>lis <hi>Idea &amp; communicative, livere c<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="4 letters">
                        <desc>••••</desc>
                     </gap>s</hi>) odio etiam &amp; aver<g ref="char:EOLhyphen"/>ſione, nam Deus <hi>vidit o<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>ia qua fecerat &amp; erant valde bona in <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>uncta ſuperno</hi> &amp;c. Generalis haec ell <hi>Idaea</hi> ante<g ref="char:EOLhyphen"/>dicti
<pb n="37" facs="tcp:50160:22"/>
                  <hi>perfectaſque jubes perfictum abſolvere partes,</hi> ſed non eſt anima mundi <hi>niſi Deus.</hi>
               </p>
               <q>
                  <l>Tu numeris clementa ligas, ut frigor a flammis</l>
                  <l>Arida conveniant liquidis: ne purior ignis</l>
                  <l>Evolet, aut merſas deducant pondere terras.</l>
               </q>
               <p>
                  <hi>Nunc collectae aquae erant &amp; te<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ra apparuit: Aquae voca<g ref="char:EOLhyphen"/>baniur Mars, Terra vocabantur Aridum.</hi>
               </p>
               <q>
                  <l>Tu triplicis mediam naturae cuncta moventem</l>
                  <l>Connectens animam per conſona membra reſolvis.</l>
                  <l>Quae cum ſecta duos motum glomeravit in orbes,</l>
                  <l>In ſemet reditura meat, mentemque profundam</l>
                  <l>Circuit, &amp; ſimili convertit imagine caelum.</l>
               </q>
               <p>Quaeto, quaeſivi atque adhuc quaeto interpretationem horum verſuum, neque adhuc invenio; neque quiſquam, uti ſpero non expectet ſolidum: ſed qualemcunque habuc<g ref="char:EOLhyphen"/>rit boni conſulat &amp; uberiorem vel det vel m<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>cum deſideret.</p>
               <p>
                  <hi>Thomas</hi> noſter, licet Angelicus, non deditimo magis ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſum eorum obſcuravit vultis habere quod loquitur ille ma<g ref="char:EOLhyphen"/>giſter noſtrandus vel noſter magiſtrandus, ſic habeto, atta<g ref="char:EOLhyphen"/>men nihil habes niſi ejuſdom verba.</p>
               <p>Hic Philoſophia oſtendit ſapientiam ex animae mundi productione ubi ſciendum, quod ita communiter exponun<g ref="char:EOLhyphen"/>tur ad intentionem. Platonis, in Timeo, ſed quod iſta ex<g ref="char:EOLhyphen"/>poſitio eſt difficillima et modicae utilitatis ego cam per<g ref="char:EOLhyphen"/>tranſeo, &amp; ponam facilem &amp; expeditam quae eſt ad men<g ref="char:EOLhyphen"/>tem Atiſtotelis, ad cujus evidentiam notandum eſt quod per animam mundi intelligitur hic intelligentia movens orbem quae per metum ſuum virtutem in inferioribus addit. Haec intelligentia dicitur <hi>media</hi> inter deum &amp; anim<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>m huma<g ref="char:EOLhyphen"/>nam: ſicut enim in dignitate &amp; perfectione exceditur a deo ſic ipſi animam noſtram excedit: notandum quod in<g ref="char:EOLhyphen"/>telligentia hujuſmodi dicitur triplicis naturae, propter tres <hi>operationes</hi> quas habet, movere orbem, intelligere Deum &amp;
<pb n="35" facs="tcp:50160:22"/>intelligere ſeipſam, notandum quod orbes ceeleſtes dicun<g ref="char:EOLhyphen"/>tur <hi>conſona membra</hi> intelligentiae, quod per ipſos tanquam per organa et inſtrumenta intelligentia inferioribus influat: Licet enim intelligentia prima, intentione moveat prop<g ref="char:EOLhyphen"/>ter ſe, tamen ſecunda movet propter inferiora, his praemiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſis ita perſpicuum eſt ut dici poteſt. Tu Deus animam ſpiritu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> mundi, quae eſt <hi>intelligentiamedia</hi> ſupple inter te &amp; animam humanam triplicis naturae id eſt, <hi>triplicis operationis</hi> cuncta moventem: ſupple inferiora per influxum illum: tu <hi>con<g ref="char:EOLhyphen"/>nectens reſolvis,</hi> id eſt diſtinguis eam per <hi>conſona membra,</hi> id eſt, per <hi>convenicutes</hi> orbes, quae anima cum ſecta id eſt di<g ref="char:EOLhyphen"/>viſa, quae tum ad operationes glomeravit id eſt impreſſit motum in duos orbes ſupple in orbem primi mobilis &amp; in plenetatum ipſa <hi>redditura</hi> id eſt <hi>reflexa</hi> motu procedit in ſemetipſam, ſemetipſam intelligendo quae eſt <hi>una operatio:</hi> et ipſa circuit mentem profundam id eſt divinam, Deum intelligendo quae eſt alia operatio: ipſa <hi>convertit</hi> id eſt mo<g ref="char:EOLhyphen"/>vet coelum ſimili imagine id eſt intellectione, quod eſt ter<g ref="char:EOLhyphen"/>tia ejus operatio. Notandum etiam quod licot corpora coe<g ref="char:EOLhyphen"/>leſtia ſint diverſa, tamen ratione unitatis <hi>unum Corpus</hi> dici poſſunt, ſic licet intelligentiae ſint diverſae, tamen poſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſunt dici una <hi>intelligentia</hi> propter unitatem ordinis in ope<g ref="char:EOLhyphen"/>ratione movendi, ergo in ſingulari dicitur <hi>Animam</hi> &amp; non <hi>Animas.</hi>
               </p>
               <p>Haec non egent confutatione ita ſibi minime cohe<g ref="char:EOLhyphen"/>reant: vis meam ſententiam, mallem certe ſequi docto<g ref="char:EOLhyphen"/>rem quemcumque probubitem quam meam proferre, nam nec mea mihi placet, ſed qualiſcunque ſit in bonam p<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>rtem conſules &amp; emendes ſi placeat ſic habe, Tu <hi>triplicis</hi> mediam <hi>naturae cuncta moventem, Connectens</hi> animam per conſona <hi>membra reſolvit:</hi> tu connectens med<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>um animam triplicis naturae id eſt, connectis mediam animim humanum (ſcil.) triplicis naturae id eſt vegetativae, ſenſitivae, &amp; rationalis per <hi>conſona</hi> membra id eſt, per conſonas facultates reſolvis, quae <hi>dum ſecta duos motum glomeravit</hi> in <hi>orbes</hi> vegetativam &amp; ſenſitivam facultatem. In <hi>ſemet redditura meat mentemque</hi> proſundam <hi>Circuit,</hi> id eſt meat in mentem profundam nem<g ref="char:EOLhyphen"/>pe
<pb n="36" facs="tcp:50160:23"/>ſuipſius rationalem, <hi>Circuit</hi> &amp; ſimili convertit imagine coelum (id eſt) mentem ipſius: horreo enim dicere quod a<g ref="char:EOLhyphen"/>nim a creata mentem divinam circue<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>e p<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ſſie, ita l<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>quitur Thomas Aquinas, ſed ſi licu<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ſſet mihi hos verſus interpre<g ref="char:EOLhyphen"/>tare de anima Chriſti Dei pariter &amp; hominis, manifeſtior eſſet ſententiae totius exp<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ſicio.</p>
               <q>
                  <l>Tu cauſis animas paribus, vitaſque minores</l>
                  <l>Provehis, &amp; levibus ſublimeis currilus aptans</l>
                  <l>In coelum, terramque ſeris: quas lego benigna</l>
                  <l>Ad te converſas reduci facis igne reverti.</l>
               </q>
               <p>Quamvis vani ſua ſint quae Thomas profert nihil tamen de iis dicere quoniam nihil ſunt.</p>
               <p>Tu provehis animas vitaſque minores cauſis, &amp; ſeris in coelum terramque aptans ſublimeis levibus curribus, Quas benigna legereduci facis, et ad te converſus igne reverti.</p>
               <p>Platonicum hae nimis ſapiunt qui univerſas animas crea<g ref="char:EOLhyphen"/>autumabatur cum luce vera autem Philoſophia dicit de a<g ref="char:EOLhyphen"/>nimis humanis quod creando infunducitur ex infundendo creantur, nova eſt enim formatio uniuſcujuſque hominis &amp; eductio.</p>
               <q>
                  <l>Da pater auguſtam menti conſcendere ſedem</l>
                  <l>Da fontem luſtrare boni, da luce reperta</l>
                  <l>In te conſpicuos animi defigere viſus.</l>
                  <l>Diljisce terrenae nebulus &amp; pondera molis,</l>
                  <l>Atque tuo ſplendore mica, tu namque ſerenum,</l>
                  <l>Tu requies tranquilla piis: te cernere finis,</l>
                  <l>Principium, vector, dux, ſemita, terminus idem.</l>
               </q>
               <p>Thomas hic mihi ſatisfecit ſua expoſitione, pluribus non opus eſt.</p>
               <div type="section">
                  <head>Lib. 3. MIT. XI.</head>
                  <lg>
                     <l>QVIS <hi>quis profunda mente veſtigat verum,</hi>
                     </l>
                     <l>
                        <hi>Cupit que nullis ille deviis falli,</hi>
                     </l>
                     <pb n="37" facs="tcp:50160:23"/>
                     <l>
                        <hi>In ſe revolvat intimi lucem viſus,</hi>
                     </l>
                     <l>
                        <hi>Longoſque in orbem cogat inflectens motus.</hi>
                     </l>
                     <l>
                        <hi>Animumque doceat quidquid extra molitur,</hi>
                     </l>
                     <l>
                        <hi>Suis retruſum poſſidere theſauris.</hi>
                     </l>
                     <l>
                        <hi>Dudum quod atra texit erroris nubis.</hi>
                     </l>
                     <l>
                        <hi>Lucebit ipſo perſpicacius Phoebo.</hi>
                     </l>
                     <l>
                        <hi>Non omne namque mente depulit lumen,</hi>
                     </l>
                     <l>
                        <hi>Oblivioſam corpus invehens molem</hi>
                     </l>
                     <l>
                        <hi>Haeret profectò ſemen introrſum veri,</hi>
                     </l>
                     <l>
                        <hi>Quod excitatur ventilante doctrina.</hi>
                     </l>
                     <l>
                        <hi>Nam cur rogati ſponte recta cenſetis,</hi>
                     </l>
                     <l>
                        <hi>Ni merſus alto viverit fomes corde?</hi>
                     </l>
                     <l>
                        <hi>Quòd ſi Platonis Muſa perſonat verum,</hi>
                     </l>
                     <l>
                        <hi>Quod quiſquis diſcit, immemor recordatur.</hi>
                     </l>
                  </lg>
                  <p>Expreſſa ſunt haec &amp; facilia ideoque interpretatione non egent.</p>
                  <p>Proſa 12. incipit Philoſophia tractationem de malo ſed quia parva profert omittends, donec in tramatur, pleniore rem exponat, exiſtimo.</p>
                  <p>In Proſa 4. Lib. 4. haec ſunt, nullane animarum ſupplicia poſt mortem relinquis? &amp; magna quidem inquam, quorum alii paenali acerbitate alii vero purgatoria clementia exer<g ref="char:EOLhyphen"/>ceri puto.</p>
                  <p>De his Thomas noſter commentatur, aſſenſum tamen meum praebere non poſſum Nam poſt mortem ſupplicia nulla ſunt temporalia, ubi tum Purgatorius ignis: in die tantum iudicii cernitur ubi corpus igne mundatur, &amp; ſtra<g ref="char:EOLhyphen"/>mine a quae comburuntur &amp; corpus tanquam metallum pu<g ref="char:EOLhyphen"/>rificatur &amp; ita immortale fiat.</p>
               </div>
               <div type="section">
                  <head>Lib. 5. MET. 3.</head>
                  <lg>
                     <l>QUAE <hi>nam diſcors faedera rerum</hi>
                     </l>
                     <pb n="38" facs="tcp:50160:24"/>
                     <l>Cauſa reſolvit? quis tanta d<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="3 letters">
                           <desc>•••</desc>
                        </gap>
                     </l>
                     <l>Veris ſtatuit bella duobus,</l>
                     <l>Ut quae carptim ſingula conſtent,</l>
                     <l>Eadem nolent miſta jugari?</l>
                     <l>An nulla eſt diſcordia veris,</l>
                     <l>Sempérque ſibi circa cohaerent,</l>
                     <l>Sed mens, caecis obruta membris,</l>
                     <l>Nequit oppreſſi luminis igne</l>
                     <l>Rerum tenueis noſcere nexus;</l>
                     <l>Sed cur tanto flagrat amore</l>
                     <l>Veri tectas reperire notas?</l>
                     <l>Scitne, quod appetit anxia noſſe?</l>
                     <l>Sed quid nota reſcire laborat?</l>
                     <l>Et ſi neſcit, quid caeca petit?</l>
                     <l>Quis enim quidquam neſcitus optet?</l>
                     <l>Aut quis valeat neſcitaſequi?</l>
                     <l>Quove inveniat, quíſve repertam</l>
                     <l>Queat ignarus noſcere formam?</l>
                     <l>An cùm mentem cerneret altam,</l>
                     <l>Pariter ſummam &amp; ſingula nor at?</l>
                     <l>Nunc membrorum condita nube,</l>
                     <l>Non in totum eſt oblita ſui,</l>
                     <l>Summámque tenet ſingula perdeus.</l>
                     <l>Igitur quiſquis vera requirit,</l>
                     <l>Neutro eſt habitu, nam neque nevit,</l>
                     <l>Nee penitus tamen omnia neſcit:</l>
                     <l>Sed, quam retinens meminit, ſummans</l>
                     <l>Conſulit, altè viſa retractaus,</l>
                     <l>Ut ſervatis queat oblitas</l>
                     <l>Addere partes.</l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="section">
                  <pb n="39" facs="tcp:50160:24"/>
                  <head>Lib. 5. MET. 4.</head>
                  <lg>
                     <l>
                        <hi>QUONDAM</hi> porticus attulit</l>
                     <l>Obſcuros nimium ſenes,</l>
                     <l>Qui ſenſus, &amp; imagines</l>
                     <l>E corporibus extimis</l>
                     <l>Credant mentibus imprimi,</l>
                     <l>Ut quondum celeri ſtylo</l>
                     <l>Mos eſt aequore paginae</l>
                     <l>Quae nullas habeat notas,</l>
                     <l>Preſſas figere literas.</l>
                     <l>Sed mens ſi propri is vigoris</l>
                     <l>Nihil motibus explicat,</l>
                     <l>Sed tantùm patiens jacet</l>
                     <l>Not is ſubdita corporum,</l>
                     <l>Caſſaſque in ſpeculi vicem</l>
                     <l>Rerum reddit imagines,</l>
                     <l>Unde haec ſic animis viget</l>
                     <l>Cernens omnia notio;</l>
                     <l>Quae vis ſingula prospicit,</l>
                     <l>Quae diviſa recolligit,</l>
                     <l>Aut quae cognita dividit:</l>
                     <l>Alternumque legens iter</l>
                     <l>Nunc ſummis caput inſerit,</l>
                     <l>Nunc deſidit in inſima,</l>
                     <l>Tum ſeſe referens ſibi,</l>
                     <l>Veris falſa redarguit?</l>
                     <l>Haedeſt efficiens magis</l>
                     <l>Longè cauſa potentior,</l>
                     <l>Quàm quae materia modo</l>
                     <pb n="40" facs="tcp:50160:25"/>
                     <l>Impreſsas patitur notas.</l>
                     <l>Praecedit tamen excitans,</l>
                     <l>Ac vires animi movens,</l>
                     <l>Vivo in corpore paſſio.</l>
                     <l>Cùm vel lux oculos ferit,</l>
                     <l>Vel vox auribus inſtrepit:</l>
                     <l>Tum mentis vigor excitus,</l>
                     <l>Quas intus species tenet,</l>
                     <l>Ad motus ſimiles vocans,</l>
                     <l>Notis applicat exteris,</l>
                     <l>Introrſumque reconditis</l>
                     <l>Formis miſcet imagines.</l>
                  </lg>
                  <p>
                     <hi>Non hoc Metrum omittendum eſt totam enim viam &amp; ſci<g ref="char:EOLhyphen"/>entiae &amp; error is indicat: ſed jam recollige quae diſperſae ſunt in quinque libris de Conſolatione Boethianae &amp; ſi placent Commentariolum tuum adde: Breviſſimum certe eri<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>quod de tribus prioribus, libris, agitantur: in primo Bo<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                           <desc>••</desc>
                        </gap>hius Conditionem ſuam poſt ejus exilium plangit &amp; Philoſophia cum conſolatur. In 2. oſtendit nec fortunam, nec ulla alia externa vel bona, vel mala eſſe. In 3. tractatum habet de faelicitate falſa. In hoc libro ſparſae ſunt aliquae ſententiae quas recolligere neceſſum erit.</hi>
                  </p>
               </div>
               <div type="section">
                  <head>Proſa ultima Li. 3.</head>
                  <p>Philoſophia quaerit num Deus facere malum poſſit, con<g ref="char:EOLhyphen"/>cludit malum, igitur nihil eſt, cum id facere ille non poteſt, qui nihil non poteſt.</p>
                  <p>Nunc licet pauliſper expatiari, ſi malum nihil ſit, quare Deus iraſcatur nihilo? revera tamen malum nihil eſt &amp; ta<g ref="char:EOLhyphen"/>men ira Dei juſta eſt &amp; reale objectum habet annon haec ludi<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>r<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> ſunt: imo ſeria peccatum fatcare aliquid &amp; hoc ſolum malum; at ſi quid peccatum ſit quaeris, eſt averſio
<pb n="41" facs="tcp:50160:25"/>mentis a Deo &amp; converſio ejuſdem creaturae quam Deus ſibi conſtituit. Hoc ſitum eſt in animo malum, ſed eſſentiam in ſe nullam habet &amp; enim tantum independentiam a deo, conatur quod nec efficere poteſt animi mala cupiditas quae in eorum animo impedimentum, &amp; nihil aliud eſt ideoque in rerum natura vere nihil: nam quam materiam vel for<g ref="char:EOLhyphen"/>mam habet merus conatus.</p>
               </div>
               <div type="section">
                  <head>PROSA 6. Lib. 4.</head>
                  <p>I am jam maximo conamine opus eſt, aude aliquid <hi>brevi<g ref="char:EOLhyphen"/>bus</hi> Gyat is aut coarcere <hi>dignum.</hi>
                  </p>
                  <p>Hic ipſa Philoſophia ex Boethiana Chriſtiana eſt, itaque ab Ethnica trahit ſpiritum anhelum, parce tamen in<g ref="char:EOLhyphen"/>quam: ejuſmodi namque materia eſt ut una dubitatione ſucciſa, innumerabiles aliae, velut Hydrae capita ſuccreſcunt, nec ullius fecerit modum niſi quis cas vivaciſſimo men<g ref="char:EOLhyphen"/>tis igne coerceat. In hac enim de providentia ſimplicitate, de fati ſerie, de repentinis caſibus, de cognitione &amp; prae<g ref="char:EOLhyphen"/>deſtinatione divina de arbitrii libertate quaeri ſolet quae quanti ſunt oneris ipſe perpendito.</p>
               </div>
               <div type="section">
                  <head>PROSA 1. Lib. 5.</head>
                  <p>Tractat caſum &amp; fortunam &amp; ita textus in ſe continet: libet ig<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ur ſic definire caſum eſſe: ſcilicet, inopinatum &amp; confluentibus cauſis in his quae ob aliquid geruntur, even<g ref="char:EOLhyphen"/>rum<g ref="char:punc">▪</g> Concurrere vero &amp; conſluere: cauſas facit ordo ille in<g ref="char:EOLhyphen"/>evitabilis connexione procedens qui de providentiae fonte deſcendens, cuncta fuis locis &amp; temporibuſque diſponit.</p>
               </div>
               <div type="section">
                  <head>PROSA 2.</head>
                  <p>Manet autem liberum arbitrium neque enim fuerit ulla rationalis natura quin eidem libertas aſſit arbitrii.</p>
                  <p>Sed hanc non in omnibus aequumeſſe ſtatuo, nam ſuperiis &amp; divir is ſubſtantiis &amp; per<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>picax judicium et imorrup<g ref="char:EOLhyphen"/>ta
<pb n="42" facs="tcp:50160:26"/>voluntas &amp; efficax optatorum preſto eſt poteſtas. In hu<g ref="char:EOLhyphen"/>manis vero animis libertas quidem eſſe neceſſe eſt cum ſe in mentis divinae ſpeculatione conſervant, minus vero cum dilabuntur ad corpora, minuſque etiam cum terrenis actibus colligantur, extrema vero eſt ſervitus cum vitiis deditus ra<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ionis propriae poſſ<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ſſione exciderint.</p>
               </div>
               <div type="section">
                  <head>PROSA 3.</head>
                  <p>Quid igitur quonam modo Deus haec incerta futura pernoſcit nam ſi inevitabiliter eventura cenſet quae etiam non eventura poſſibile eſt, fallitur, quod non ſentire modo nefas eſt ſed etiam voce proferre. At ſi quemadmodum ſint, ita ea futura eſſe decrevit, ut aeque vel fieri ea vel non fieri poſſe cognoſcat quae eſt haec, praeſcientia, quae nihil cer<g ref="char:EOLhyphen"/>tum nihil ſtabile comprehendit. At quid hoc prefertur vati<g ref="char:EOLhyphen"/>cinio illo Tyrheſiae ridiculo <hi>quic quid dicam</hi> aut <hi>erit aut</hi> non <hi>erit,</hi> quid etiam Divina Providentia humana opinio preſti<g ref="char:EOLhyphen"/>terit ſi veluti homines incerta judicat quorum eſt incertus eventus: Quod ſi apud illum rerum omnium certiſſimum fontem nihil incerti eſſe poteſt certus corum eſt eventus quae futura firmiter ille preſcivit. Quare nulla eſt huma<g ref="char:EOLhyphen"/>nis conſiliis actionibuſque libertas quas Divina mens ſine falſitatis errore cuncta perſpiciens ad unum aligat ac con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtringit eventum, quo ſemel recepto quantus occaſus hu<g ref="char:EOLhyphen"/>manarum rerum conſequutus eſſe liquet: fruſtra enim bo<g ref="char:EOLhyphen"/>nis maliſque praemia paenaeve proponuntur quas nullus me<g ref="char:EOLhyphen"/>ruit liber ac voluntarius motus animorum, idque enim vide<g ref="char:EOLhyphen"/>bitur iniquiſſimum quod nunc aequiſſimum judicatur vel punire improbos vel remunerare probos, nec vitia igitur nec virtutes quicquam in definiendo fuerint.</p>
               </div>
               <div type="section">
                  <head>PROSA 4.</head>
                  <p>Quaſi vero nos ea quae Providentiae futura eſſe prenoſcit non eſſe eventura credamus, ac non illud potius arbitremur: Quod licet eveniant nihil tamen ut evenirent ſua natura
<pb n="43" facs="tcp:50160:26"/>neceſſitatis habuiſſe, quod hinc facile perpendere licet: Plura etenim dum fiant ſubjecta oculis intuemur: ut ea quae in quadragis moderandis, at que flectendis facere ſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>ct<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ntur aurigae atque ad hunc modum certe aguntur, Num igitur quicquam illorum ita fieri neceſſitas ulla compellit, fruſtra eſſet artis effectus ſi omnia coicte moverentur, quae igitur cum fiunt carent exiſtendi neceſſitate eadem priuſ<g ref="char:EOLhyphen"/>quam fiunt ſine neceſſitate futura ſunt, quare ſunt quaedam eventura quorum exitus ab omni neceſſitate ſint abſolutae. Nam illud quidem nullum arbitror eſſe dicturum quod quae nunc fiunt prius quam fierent eſſe eventura non fue<g ref="char:EOLhyphen"/>rint, nam ſicut ſcientia praeſentium rerum nihil iſtis ſit cum fiunt ita praeſcientia futurorum nihil his quae futura ſunt neceſſitatis importat.</p>
                  <p>Erroris cauſa eſt quod omnia quae quiſque novit ex ip<g ref="char:EOLhyphen"/>ſorum vi atque natura cognoſciaeſtimat quae ſciuntur quod rationi contrarium eſt: omne enim quod cognoſcitur non ſecundum ſui vim ſed ſecundum cognoſcentium potius comprehenditur facultatem, nam ut hoc brevi liqueat ex<g ref="char:EOLhyphen"/>emplo eandem corporis rotunditatem aliter viſus, aliter tactus agnoſcit, ille eminus totum (ſcil.) jactis radiis in<g ref="char:EOLhyphen"/>tuetur hic vero cohaerens orbi atque conjunctus circa ip<g ref="char:EOLhyphen"/>ſum motus ambitum rotunditatem partibus comprehendit, ipſum quoque hominem aliter ſenſus, aliter imaginatio, a<g ref="char:EOLhyphen"/>liter ratio, aliter intelligentia contuetur, ſenſus figuram in ſubjecta materia conſtitutam, Imaginatio ſolam ſine mate<g ref="char:EOLhyphen"/>ria judicat figuram, ratio hanc quoque tranſcendit, ſpeci<g ref="char:EOLhyphen"/>emque ipſam quae ſingularibus ineſt univerſali conſiderati<g ref="char:EOLhyphen"/>one perpendit: Intelligentiae celſior oculus exiſtit, &amp; ſuper greſ<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>one facta univerſitatis ambitum &amp; ipſam illam ſim<g ref="char:EOLhyphen"/>plicem forman purae mentis acic contuetur.</p>
               </div>
               <div type="section">
                  <head>PROSA 6.</head>
                  <p>Aeternitas eſt, in terminabilis vitae tota ſimul &amp; perle<g ref="char:EOLhyphen"/>cta poſſeſſio.</p>
                  <p>Nota quod in verbo vitae, omnia quae ſnot ejus vitae
<pb n="44" facs="tcp:50160:27"/>comprehenduntur ſcilicet potentia, ſcientia, ſapientia, gau<g ref="char:EOLhyphen"/>dium complacentia, &amp;c.</p>
                  <p>Quid igitur poſtulas, ut neceſſaria fiant quae divino lu<g ref="char:EOLhyphen"/>mine luſtrantur cum ne homines quidem neceſſaria faciant eſſe quae videant. Num enim quae preſentia cernis aliquam eis neceſſitatem addit intuitus, at qui ſi eſt divini huma<g ref="char:EOLhyphen"/>nique preſentis digna collatio ſicut vos hoc temporario preſenti quaedam videtis ita ille divino ſuo aeterne cerneret, ſed duae ſunt neceſſitates, ſimplex una veluti quod neceſſe eſt omnes homines eſſe mortales: Altera conditionis ut ſi aliquem ambulare ſcies cum am<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ulare neceſſe ſit, quod quis novit id eſſe aliter ac notum eſt nequit.</p>
                  <p>Fiunt productio ne cuncta quae futura D<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>us eſſe prenoſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cit, ſed quaedam de libero arbitrio ſunt, quae quamvis eveni<g ref="char:EOLhyphen"/>ant exinde tamen naturam propriam non amittunt.</p>
                  <p>Commentariolum tuum Domine inquies lector uti ſit non video notae quaedam &amp; ſcholi, tantum cernuntur. Imo Lector diſpoſitio &amp; ordinatio ſententiarum Boethanarum naturam aliquid loco commentarii faciunt, magis enim ad ipſum Lectoris intellectum reddit Boethius. Ipſe ſed quo<g ref="char:EOLhyphen"/>niam Commentariolum meum ita efflagitus, accipe ſuper hos verſus:</p>
                  <q>
                     <l>Tu triplicis mediam naturae cuncta moventem,</l>
                     <l>Connectans animam per conſona membra reſolvis, &amp;c.</l>
                  </q>
                  <p>Hos verſus &amp; qui ſequntur ſic ſecundum mentem Boe<g ref="char:EOLhyphen"/>thianam interpretari licebit, &amp; completa erit veritas corum, anima haec triplicis naturae eſt anima Chriſti. Dei &amp; hominis, media anima etiam eſt inter Deum &amp; hominem. Deus ille erat cuncta movens ab aeterno &amp; tem<g ref="char:EOLhyphen"/>pus abaevo movere jubebat, <hi>per cum omnia ſunt facta quae fuirunt facta &amp; ſine eo nihili. Per conſona membra reſolvis &amp;c.</hi> Adaptaſti corpus animae educta a Marla Virgine vi Spiritus Sancti &amp; obumbrationem ejus Sanctum illud quod non vidit corruptionem internam vel externam Cabaliſtae habent 7. Sepheroth p<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>imus eorum eſt Trinus: Intelligen<g ref="char:EOLhyphen"/>ria, Sapientia Energia ſeu amor activus: Sapientia eſt hic
<pb n="45" facs="tcp:50160:27"/>noſter perſona &amp; media, filius intelligentiae, a quibus ſpiri<g ref="char:EOLhyphen"/>tus ſeu amor activus, procedit.</p>
                  <q>
                     <l>Quae dum ſecta duos motum glomeravit in orbes,</l>
                     <l>In ſemet reditura meat mentemque profundam</l>
                     <l>Circuit &amp;c.</l>
                  </q>
                  <p>Secta, id eſt, inter divinam &amp; humanam naturam nam in perfectione habet utramque &amp; ratio tantum dividit inter ea &amp; ſunt ratione tantum diviſa re nunquam. Non per mortem Chriſti licet anima humana vire a corpore per ſpi<g ref="char:EOLhyphen"/>tium trium dierum diviſa fuit.</p>
                  <p>
                     <hi>In ſemet reditura meat</hi> &amp;c. Circul non ſcil facit co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>pletum in reflexione ſui ipſius, mentemque profundam Circuit, &amp;c. id eſt dietatis, &amp; quis hoc potuit niſi Chriſtus Jeſus, ſed Circulus hic internus &amp; per reflexum mutuumque amorem &amp; complacentiam eſt.</p>
                  <p>Et ſimili convertit imagine Coelum ſimilima certe ima<g ref="char:EOLhyphen"/>gine circumgirat Coelum vocatum Primum Mobile. Haec interpraetatio uti reor ſalva fide Catholica &amp; orthodoxa eſt &amp; ex nulla parte inconveniens fieri poteſt.</p>
                  <q>Laus Deo Trino &amp; Gloria in <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ternum.</q>
               </div>
               <div type="section">
                  <pb n="46" facs="tcp:50160:28"/>
                  <p> Quae addenda ſunt non crunt loco commentarii ſed ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>perſtructurae quaedam neceſſariae, non ex naturae &amp; Philoſophiae puteis ſed ex fonte limpidiſſimo ſcripturarum exhauſtae.</p>
                  <p>Ipſe Boethius ut refert Author Commentarii in librum ſequentem Boethianum ex literatorum relationes de Tri<g ref="char:EOLhyphen"/>nitate quaedam locutus erat quae adjicienda eſſent libris de Conſolatione, ſed quoniam amiſſae ſunt de eis nihil certum ſtatui poſſit.</p>
                  <p>Nos in ſuperſtructuris nunc operam impend<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>mus, &amp; pri<g ref="char:EOLhyphen"/>mo de altiore ſcientia non enim <hi>intuitiva</hi> &amp; <hi>inſtans</hi> tan<g ref="char:EOLhyphen"/>tum eſt in deo ſcientia, ſed ut omniſciens eſt ita omnimo<g ref="char:EOLhyphen"/>dum habet, ſcientiam &amp; <hi>ex ſe &amp; in ſe.</hi>
                  </p>
                  <p>Scientiam habet perſpectivam proſpiciens omn a, <hi>videt onim omnia quae fecerat &amp; erant valde bona,</hi> &amp; <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>aec viſio proſpectiva erat <hi>intuitiva</hi> eſt interna ſcientia, <hi>perſpectiva</hi> autem rerum ad extra, deus enim recolligit proſpectum ad extra &amp; eum ad internam, ideam ſive inſitam ſummi fo<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>mam boni reducit &amp; in illa univerſali idea omnia per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpecta ad extra revocantur, haec eſt vera &amp; divina Philoſo<g ref="char:EOLhyphen"/>phia ſummeque metaphyſica.</p>
                  <p>Satis antea de malo &amp; peccato dictum eſt, ſed de ira &amp; exſcandeſcentia Dei parum aut nihil, de illis ita<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ali<g ref="char:EOLhyphen"/>quid dicendum. Haec autem eſt <hi>vis &amp; virtus punitaria</hi> in Deo, ſed ſine paſſione &amp; altercatione more humano D. us iraſci aut excandeſcere dicitur. Notandum etiam quod a<g ref="char:EOLhyphen"/>deo obſtruſa &amp; recondita ſunt haec in natura Dei, eo quod nihil niſi peccatum haec potuit educere; ipſe amor &amp; bo<g ref="char:EOLhyphen"/>nitas nihil niſi amabile &amp; bonum proferre potuit: malum hoc ergo ut ante dictum, <hi>nihil</hi> eſt eo quod qui <hi>omnia poteſt</hi> illud non poteſt facere, aliquid autem de malo conſideran<g ref="char:EOLhyphen"/>dum ut antea, propter hoc quod juſtam vindictam Dei po<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtulat; ſed de his ſatis, &amp; n<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>hil ſicut ſpero ſuperfluum,</p>
                  <p>Nunc de lapſu hominis aliquid dicendum per quod mors in mundum intravit, ſuper omnes homines &amp; triumphavit poenas infernales, &amp; aeternas introduxit.</p>
                  <pb n="47" facs="tcp:50160:28"/>
                  <p> De Redemptione etiam Chriſti Jeſu multa dicenda ſunt, &amp; cognitu neceſſaris, amor enim ipſius humano gene<g ref="char:EOLhyphen"/>ri jam lapſo exprimi non poteſt: non dico tamen, quamvis vere dici poteſt, faelix peccatum quod talem meruit Re<g ref="char:EOLhyphen"/>demptorem, ſed potius infaelix peccatum quod tale onus humeris ſuis impoſuit &amp; quidem talis &amp; tanti Redempto<g ref="char:EOLhyphen"/>ris, qui crucem ligneam impoſitam humeris ipſius habnit, ſub qua ſuccubuit, non tale onus impoſuerunt milites mul<g ref="char:EOLhyphen"/>tis gradibus excedat onus peccatorum quod ipſe Jeſus tu<g ref="char:EOLhyphen"/>lit, cum enim Simon crucem ligneam ejus onere vacuum, bajulabat, leviter praeterit crux enim illa lignea vacua fuit oneris peccatorum, ſed ipſe Chriſtus, illud peccatorum o<g ref="char:EOLhyphen"/>nus &amp; Torcular irae &amp; vindictae ſummi D<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>i, ſolus ipſe tulit.</p>
                  <p>Mirabilis ceriè eſt ejus Incarnatio mirabilia ſua omnia quae ſuſtinuit &amp; fecit in carne, ſi dicturus eram; eorum numerus Caput &amp; Cap<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>um meum; ſuper grederetur nume<g ref="char:EOLhyphen"/>rum citius ſtellarum indicarem aut arenas Maris numera<g ref="char:EOLhyphen"/>rem omnia quae fecerat Deus ille &amp; Salvator Noſter ad glo<g ref="char:EOLhyphen"/>riam &amp; immortalitatem noſtram efficiunt, cujus nomini ſit Laus &amp; Gloria in aeternum: Sed obſervandum eſt quod licet Deus &amp; homo fuerat Chriſtus ideoque ab omnibus adorandus, nunquam tamen quamdiu fuerat in terris pro<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrationem tulit, in via ſtatus humiliationis ſuae. Imo nec poſt reſurrectionem ejus admiſit Mariae enim dixit quum cum adorare vellet, <hi>Noli me tangere nondum enim aſcendi;</hi> ultima pars ejus humiliationis erat in terris per quadra<g ref="char:EOLhyphen"/>gin<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>a dies quieſcens mora.</p>
                  <q>
                     <l>Nunc autem venite exultimus Domino, jubilemus Deo Salvatori noſtro.</l>
                     <l>Veniamus ante faciem ejus gratias dantes &amp; latemur in eo cantantes Pſalmos.</l>
                     <l>Magnus enim eſt Deus noſter, &amp; Rex magnus ſuper om<g ref="char:EOLhyphen"/>nes Deos.</l>
                  </q>
                  <p>
                     <hi>Venite adoremus &amp; proſtramus &amp; flectemus gen<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>a ante Dominum &amp; refectorem noſtrum, quoniam miſericordia ejus extendit ſe uſque ad Coelum, &amp; veritas ejus uſque ad nubes,</hi>
                     <pb n="48" facs="tcp:50160:29"/>&amp; aquas ſupra coeleſtes quae univerſum circumgirant cona<g ref="char:EOLhyphen"/>mine enim eorum tendunt ad Centrum &amp; cum non deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cendere permittuntur per primum Mobile ſe movent &amp; ſecundum motum eorum movetur primum Mobile,</p>
                  <q>Mentemque profundam Circuit, &amp;c.</q>
                  <p>Qualis eſt hic Circuitus, Internus certe, nam neque ipſe Deus Circuere ſeipſum poteſt, nam ſic extra ſe eſſet quod eſt impoſſibile &amp; implicat contradictionem &amp; Circuens erit major Circuito. Quanto minus poſſunt res Creatae quae non mentem proſundam poſſunt Circuitu interno comple<g ref="char:EOLhyphen"/>cti. Sic enim Deo aequiparatentur quod etiam foret im<g ref="char:EOLhyphen"/>poſſibile. Abſit itaque quod quiſquam diceret mentem creatam aliquo modo poſſe mentem divinam Circuire: Thomas autem hoc dicit non ergo ſic explicatur Boethius ſed obſcuratur.</p>
                  <p>Nunc de aeternitate Dei loquendum, ſciendum etiam eſt quod licet Deus ſit aeternus, eſt etiam perpetuo durabili: <hi>Qui eſt, qui erat, &amp; qui venturus eſt,</hi> quam ultimam parti<g ref="char:EOLhyphen"/>culam potius reddendum eſſe cenſeo per haec verba qui <hi>per<g ref="char:EOLhyphen"/>petuo eſt duraturus,</hi> nam haec verba <hi>qui venturus</hi> eſt ali<g ref="char:EOLhyphen"/>quantu<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>um in aeternitatem impingunt: Scientia etiam ejus perſpectum habet in duratione rerum, Reflexum etiam in ea quae fuerunt. His premiſſis nunc de Deo ſalvatori no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtro u<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>terius dicendum, a quo ſola Beatio noſtra &amp; faelicitas dependit. Ipſe confratres &amp; cohaeredes aeternitatis nos ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>cumveat, <hi>Hic eſt veritas &amp; vita,</hi> Atque ita inquit Boethius noſter.</p>
                  <p>
                     <hi>Te Cernere finis.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>Principium Vector Dux ſemita terminus idem.</hi>
                  </p>
                  <p>Quiſquis igitur faelicitatem vel precatur vel optat hunc ſequi ducem neceſſum, eſt ipſe enim eſt <hi>Lumen illuminans</hi> univerſumque, ipſe fons omnis bonitatis &amp; beatitudinis, Ipſe Salvator &amp; Redemptor qui ſuper mortem &amp; Gehen<g ref="char:EOLhyphen"/>nam triumphavit, Ipſe preparavit nobis mantiones aeter<g ref="char:EOLhyphen"/>nus in Coelis, &amp; in nova Jeruſalem, utque in facie ejus vi<g ref="char:EOLhyphen"/>debimus Deum ad vitam<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>ternam.</p>
                  <pb n="49" facs="tcp:50160:29"/>
                  <q>
                     <l>Da Pater Auguſtum mente conſcendere ſedem.</l>
                     <l>Da ſontem luſtrare bonis da luce reperta,</l>
                     <l>In te conſpicuos animi deſigere viſus.</l>
                  </q>
                  <p>
                     <hi>Te Cernere finis.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>Principium Vector, Dux, ſemita, terminus Idem.</hi>
                  </p>
                  <p>Uoum maxime notandum quod cum Salvator noſter eſſet ſapientia Patris, ſe tamen adeo humiliavit cum par<g ref="char:EOLhyphen"/>vulis &amp; infantibus commercium habere voluit &amp; ulnis ſuis eos recepit &amp; manus ſuas eis impoſuit &amp; benedixit eis, &amp; dixit <hi>Sinite parvulos venire ad me nam illorum eſt reg<g ref="char:EOLhyphen"/>num:</hi> ſi illorum ſit regnum, illorum eſt Spiritus Sanctus, nam ſine Spiritu nemo intrat Regnum, ſi Spiritus illorum ſit, quare aquam baptiſmi iis denegetis? Quomodo aquam denegate poſſitis quum aeque vobiſcum Spiritum Sanctum receperunt, O duri infantum ſoceri Anabaptiſtae qui nec baptizare nec in baptiſmo Infantes permanere ſinitis ſed <hi>copioſam illam redemptionem</hi> rejicitis, &amp; baptiſinum ejura<g ref="char:EOLhyphen"/>tis Diabolus ab Auruſpicibus ſuis nihil magis requirit: J am vero totum hoc opus fere expedivi, unicum tantum reſtit quod a Thoma exhaurias. &amp; breviarum eſt quinque libro<g ref="char:EOLhyphen"/>rum ordine digeſtum quod &amp; Latino &amp; Anglico Sermone tenemus, &amp; proculdubio optime ſonat ejus commentarium, &amp; ſi nihil feciſſet ulterius perbelle a ſe factum eſſet.</p>
                  <q>Tu Provehis cauſis animos vitaſque minores.</q>
                  <p>Si qua vera Philoſophia ex his elicere poſſet prompte pro<g ref="char:EOLhyphen"/>feram ſi non Platonicam dimittam falſitatem, quae apud eos raro evenit. Nam propemodum veraces ſunt P<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ato<g ref="char:EOLhyphen"/>nici &amp; ex maxima parte vera loquuntur.</p>
                  <p>Tu provehis ſeu promoves cauſis animas vituſque mino<g ref="char:EOLhyphen"/>res, id eſt vegetativas &amp; ſenſitivas, <hi>rationales</hi> excipe, &amp; vere haec ſonant.</p>
                  <pb n="50" facs="tcp:50160:30"/>
                  <q>
                     <l>Et Levións ſublimes curribus aptans,</l>
                     <l>in coelum terramque ſerio.</l>
                  </q>
                  <p>In hoc etiam nihil falſi reperio, ſed pro his quae ſequuntur meam non poſſum dare ſententiam.</p>
                  <p>Quas lege benigna.</p>
                  <q>Ad te Converſus reduci facis igne reverti</q>
                  <p>Immortalitatem brutorum &amp; Arborum vix patior immor<g ref="char:EOLhyphen"/>talitati enim animarum humanarum praejudicat, licet autem falſum ſit nihil tamen inconvenientiae ulterius ponit.</p>
                  <p>O qui perpetua mundum ratione gubernas, &amp;c.</p>
                  <q>
                     <l>O thou who with perpetuall reaſon govern'ſt</l>
                     <l>This World, Maker of Earth and Heaven for ever bleſt,</l>
                     <l>Who doſt from aye make time proceed to all paſt motion,</l>
                     <l>Thy ſelf ſtil ſtanding firm, not preſs'd with the devotion</l>
                     <l>Of outward cauſes to frame the flued matter</l>
                     <l>Of which Philoſophers ſo vainly chatter,</l>
                     <l>But by bleſt Ideal forme, no wayes envying,</l>
                     <l>Or that exact ſupernall ſamplar once denying,</l>
                     <l>In faireſt mind this fair world bearing,</l>
                     <l>And right unto the patterne it appearing.</l>
                  </q>
                  <p>Perfectaſque jubes perfectum abſolvere partes: <hi>And doſt command the perfect to make perfect partes.</hi>
                  </p>
                  <q>
                     <l>Tu numeris elementa ligas, ut frigora flammis</l>
                     <l>Arida conveniant liquidis nec purior ignis,</l>
                     <l>Evolet aut merſas, deducunt pondere terras.</l>
                     <pb n="51" facs="tcp:50160:30"/>
                     <l>The Elements with numbers thou doſt chaine,</l>
                     <l>That froſt with flames, dry things with moyſt may con<g ref="char:EOLhyphen"/>cord claime,</l>
                     <l>Leſt the pure fire ſhould flee away,</l>
                     <l>Or earth ſubſide with its dull clay.</l>
                  </q>
                  <p>Tu triplicis mediam naturae cuncta moventem, &amp;c.</p>
                  <q>
                     <l>Thou the triple nature of th' all-moving ſoul doſt bind,</l>
                     <l>Which being cut, her orbes doth with its motion twin'd,</l>
                     <l>Then doth it go into it ſelf, and Circle round</l>
                     <l>That moſt deep mind we rightly call profound,</l>
                     <l>And with like image turns the Heavens round.</l>
                  </q>
                  <p>Tu cauſis animas, &amp;.</p>
                  <q>
                     <l>Thou carryeſt on with cauſes the ſouls and leſſer lives.</l>
                     <l>Fitting the lofty with light Chariots, &amp; thus ſhe drives,</l>
                     <l>And ſows in Earth &amp; Heaven, and with a bleſſed Law</l>
                     <l>When they return thoſe lights, thou to thy ſelf doſt draw.</l>
                  </q>
                  <p>Da Pater Auguſtam menti conſcendere ſedem &amp;c.</p>
                  <p>Theſe Verſes are done to the mind of the Author by the Engliſh Tranſlator, wherefore for eaſe I will make uſe of them al<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> but the laſt.</p>
                  <q>
                     <l>Dear Father let my mind thy glorious ſeat aſcend,</l>
                     <l>Let me behold the ſpring of gra<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>e, and find the light,</l>
                     <l>That I on that may ſix my ſoules well <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>l<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>ered ſight,</l>
                     <l>Caſt off the earthly weight wherewith I am oppreſt,</l>
                     <l>Shine <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>s thou art, moſt bright, thou only calm and reſt</l>
                     <l>To pious m n, whoſe end is to behold thy Ray,</l>
                     <l>Who art their firſt, Conveigher, Guide their laſt, &amp; way.</l>
                  </q>
                  <pb n="52" facs="tcp:50160:31"/>
                  <p>I will make uſe of the Tranſlator in all that followeth in verſe.</p>
                  <q>
                     <l>He that would ſeek the truth with thought profound,</l>
                     <l>And would not ſtray in wayes which are not right,</l>
                     <l>He to himſelf muſt turn his inward ſight,</l>
                     <l>And guide his motions in a circled round,</l>
                     <l>Teaching his minde what ever ſhe deſigne</l>
                     <l>Her ſelfe in her own Treaſure doth poſſeſſe;</l>
                     <l>So that which late lay hid in cloudineſs,</l>
                     <l>More bright and cleer then Phoebus beams ſhall ſhine.</l>
                     <l>Fleſh hath not quenched all the ſpirits light,</l>
                     <l>Though this oblivious lump holds her poſſeſt,</l>
                     <l>Some ſeed of truth remaineth in our breſt,</l>
                     <l>Which skilfull Learning eaſily doth excite.</l>
                     <l>For being ask't, how can we anſwer true,</l>
                     <l>
                        <g ref="char:V">Ʋ</g>nleſſe that grace within our hearts did dwell,</l>
                     <l>If <hi>Plato's</hi> heavenly Muſe the truth doth tell,</l>
                     <l>We learning things remember them a new?</l>
                  </q>
               </div>
            </div>
            <div type="part">
               <head>Lib. 5. MET. 3.</head>
               <lg>
                  <l>What cauſe of diſcord breaks the bonds of love?</l>
                  <l>What God betwixt two truths ſuch wars doth me,</l>
                  <l>That things which ſeverally well ſetled be,</l>
                  <l>Yet joyn'd in one will never friendly prove,</l>
                  <l>Or in true things can we no diſcord ſee,</l>
                  <l>Becauſe all certainties do ſtill agree;</l>
                  <l>But our dull ſoule cover'd with members blind</l>
                  <l>Knows not the ſecret Law which things do bind,</l>
                  <l>By the drown'd light of her oppreſſed fire,</l>
                  <l>Why then the hidden Notes to find</l>
               </lg>
               <pb n="53" facs="tcp:50160:31"/>
               <lg>
                  <l>Doth ſhe with ſuch a love of truth deſire,</l>
                  <l>If ſhe knows that which ſhe doth ſo require.</l>
                  <l>Why wiſheth ſhe known things to know again?</l>
                  <l>If ſhe knows not, why ſtrives ſhe with blind pain?</l>
                  <l>Who after things unknown will ſtrive to go?</l>
                  <l>Or will ſuch ignorant purſuit maintain?</l>
                  <l>How ſhall ſhe find them out? or having ſo,</l>
                  <l>How ſhall ſhe then their formes and natures know?</l>
                  <l>Or when this ſoul the higheſt mind did view,</l>
                  <l>Muſt we needs ſay, that it all natures knew?</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Now ſhe, though clouds of fleſh do her debar,</l>
                  <l>Forgets not all that was her ancient due,</l>
                  <l>But in her mind ſome generall notions are,</l>
                  <l>Though not the skill of things particular.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>He that ſeeks truth in neither courſe doth fall,</l>
                  <l>Not knowing all, nor ignorant of all;</l>
                  <l>He marketh gen'rall things which he retains,</l>
                  <l>And, matters ſeen on high, doth back recall,</l>
                  <l>And things forgotten to his mind regains,</l>
                  <l>And joyns them to that part that there remains.</l>
               </lg>
               <p>
                  <hi>Laurentius Valla Gramaticus vocat Boethium erudito<g ref="char:EOLhyphen"/>rum ultimum, non ordine aut gradu ſed tempore, tum enim Gothi &amp; Vandali in Romanam ditionem irruptionem fece<g ref="char:EOLhyphen"/>runt cum Theodoricus erat Imperator, Boethius autem Romanorum eruditiſſimus eju<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>aetatis, vel a retro per mul<g ref="char:EOLhyphen"/>tos annos fuit ut opera ejus teſtantur.</hi>
               </p>
               <lg>
                  <l>Ancients in Schools once too obſcurely taught,</l>
                  <l>That ſence and ſhape preſented to the thought</l>
                  <pb n="54" facs="tcp:50160:32"/>
                  <l>From outward object, their impreſſion take,</l>
                  <l>As when a paper ſmooth and plaine,</l>
                  <l>On which, as yet, the marks of Ink hath layne,</l>
                  <l>We with a nimble pen do letters make.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>But if our mind to nothing can apply</l>
                  <l>Their proper motions, but do patient lie</l>
                  <l>Subject to forms which do from bodies flow,</l>
                  <l>Like to a Glaſſe, rendring the ſhape of things;</l>
                  <l>Who then can ſhew from whence that motion ſprings?</l>
                  <l>By force of which the minde all things doth know.</l>
                  <l>Or by what skill are ſeverall things espy'd?</l>
                  <l>And being known, what power doth them divide,</l>
                  <l>And thus divided doth again unite,</l>
                  <l>And with a various journey oft aspires</l>
                  <l>To higheſt things, and oft again retires</l>
                  <l>To baſeſt, nothing being out of ſight.</l>
                  <l>And when ſhe back unto her ſelfe doth move,</l>
                  <l>Doth all the falſhoods by the truth reprove?</l>
                  <l>This vigour needs muſt be an active cauſe,</l>
                  <l>And with more powerfull forces muſt be deckt,</l>
                  <l>Then that which from theſe formes that do reflect</l>
                  <l>From outward matter all her vertue drawes,</l>
                  <l>And yet in living bodies paſſions might</l>
                  <l>Doth go before, whoſe office is to wait,</l>
                  <l>And the firſt motions in the minde do make,</l>
                  <l>As when the light unto our eyes appears,</l>
                  <l>Or ſome loud voyce is ſounded in our ears,</l>
                  <l>Then doth the ſtrength of the dull mind aw<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ke</l>
                  <l>Thoſe Phantaſies which ſhe retains within,</l>
                  <l>She ſtirreth up ſuch motions to begin,</l>
                  <pb n="55" facs="tcp:50160:32"/>
                  <l>Whoſe objects with their natures beſt agree;</l>
                  <l>And thus applying them to outward things,</l>
                  <l>She joynes th'externall ſhapes with thoſe ſhe brings,</l>
                  <l>With forms which in her ſelfe included bee.</l>
               </lg>
            </div>
            <div type="part">
               <pb facs="tcp:50160:33"/>
               <pb n="57" facs="tcp:50160:33"/>
               <head>THE LIFE and DEATH OF <hi>Anicius Manlius Torquatus Se<g ref="char:EOLhyphen"/>verinus Boethius.</hi>
               </head>
               <head type="sub">
                  <hi>Taken out of</hi> Peter Bertius, <hi>and</hi> Jul. Martianus Rota.</head>
               <p>
                  <hi>
                     <seg rend="decorInit">A</seg>Nicius Severinus Boethius</hi> was a Roman, one eminent both by the Nobility of his An<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſtors, &amp; the endowments of his ſoule. His life befell him in thoſe times when <hi>Italy</hi> was held &amp; oppreſſed by the Barbarians. For he was borne not long after <hi>Rome</hi> was taken by <hi>A<g ref="char:EOLhyphen"/>leric,</hi> and flouriſhed in King <hi>Theodoricks</hi> time. This <hi>Theodorick</hi> being aſſiſted by <hi>Zeno</hi> with many thouſands, took to himſelf <hi>Italy</hi> after he had ta<g ref="char:EOLhyphen"/>ken it away from <hi>Odoacer,</hi> and planted his King<g ref="char:EOLhyphen"/>ly ſeat at <hi>Ravenna,</hi> doing what ever him liſted;
<pb n="58" facs="tcp:50160:34"/>which <hi>Boethius</hi> well ſeeing, he applyed his mind to honeſt ſtudies. Being therefore well skilled in Greek and Latine learning, he firſt tranſlated ſomething out of <hi>Euclide,</hi> and to them added ſome things of his owne. And that which was not f<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>und in <hi>Ariſtotles</hi> age, he taught to make a Square equall to a Circle. And hee rendred in Latine <hi>Nichomacus</hi> Arithmetick, not as a bare interpreter, but as one that knew how to do it in the beſt manner. Then Muſick a moſt per<g ref="char:EOLhyphen"/>plexed and inturned Art, was collected by him out of the beſt; in which he gave a full expreſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion of <hi>Ariſtoxenis</hi> and <hi>Pythagoras.</hi> There is ex<g ref="char:EOLhyphen"/>tant an Epiſtle of <hi>Theodorick</hi> to <hi>Boethius,</hi> which ſhews, that he tranſlated into Latine both <hi>Ptole<g ref="char:EOLhyphen"/>mies Syntaxis,</hi> and <hi>Archymedes</hi> his <hi>Mechanick.</hi> He ſhewes in his owne words that hee intended to tranſlate <hi>Ariſtotle,</hi> what ever of <hi>Ariſtotles</hi> works ſhall come to my hands, I will turn them into the Roman ſtile and Language, Every little of them will I make to ſpeak Latine, that what e<g ref="char:EOLhyphen"/>ver ſhall be of the ſubtilty of Logick of the Pru<g ref="char:EOLhyphen"/>dens of the morals &amp; whatſoever is ſet down by <hi>Ariſtotle</hi> out of the quick ingeny of the Naturall, all that will I ordinately transfer and illuſtrate with a cle<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>r light of Commentation.</p>
               <p>He explained that Porphery whom <hi>Cornelius Apher</hi> after had tranſlated in a compe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dious man<g ref="char:EOLhyphen"/>ner, &amp; illuſtrated the ſame with new Expoſiti<g ref="char:EOLhyphen"/>ons. Aſſoon as he had put his hand to the Predi<g ref="char:EOLhyphen"/>caments, behold he was made Conſul of <hi>Rome;</hi> this he expreſſeth in his owne words. And al<g ref="char:EOLhyphen"/>though
<pb n="59" facs="tcp:50160:34"/>the cares of the Conſular Office do hin<g ref="char:EOLhyphen"/>der me, by which meanes I cannot imploy all my vacancies and my full induſtry in theſe ſtu<g ref="char:EOLhyphen"/>dies, yet it ſeems to pertaine to ſome part of the care of the Common-wealth to inſtruct the Ci<g ref="char:EOLhyphen"/>tizens in any elucubrate part of learning. Nor ſhall I deſerve ill of my fellow Citizens, ſeeing the ancient vertue of men of the other Cities have transferred the Empire and Government to this only Common-wealth, I to that alone which is left may inſtruct the mode of our City in the Arts of the Greek Wiſdome. Therefore this is not impertinent to the Conſular Office, ſeeing it hath been alwaies the cuſtome of <hi>Rome,</hi> that in what Nation ſoever that which was the moſt faire and excellent to make that more and more ſplendent by immitation. Thus he. But he came to be Conſul a yong man, by the favour of the chiefe of the City, for they took the charge of him being a Boy, being they knew hee was from the ancient family of the <hi>Manlii Torquati,</hi> &amp; ſaw the ingenuity of the <hi>Anician</hi> great Grand<g ref="char:EOLhyphen"/>father budding in him. In his firſt Conſulate the King of the <hi>Huns</hi> and <hi>Italy Odoacer,</hi> by <hi>Pheba</hi> the Captain of the <hi>Rugi,</hi> hee was taken and poſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeſt and injoyed as <hi>C<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ſſi<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>dore</hi> relates, who names <hi>Boethius</hi> only but twice, Conſull once with <hi>Syma<g ref="char:EOLhyphen"/>chus.</hi> And he not only obtain'd this honour, but his two ſons, which had never before happened, he ſaw <hi>Patricius</hi> and <hi>Hyparius</hi> at the ſame time Conſuls. That very year <hi>Theodorick</hi> being called to the Court at <hi>Rome</hi> in the name of <hi>S. P. Q. R.
<pb n="60" facs="tcp:50160:35"/>Boethius</hi> made a Panegyrick with the higheſt elo<g ref="char:EOLhyphen"/>quence in <hi>Theodoricks</hi> praiſe, betwixt the two Conſuls, when he made a triumphall feaſt to the multitude.</p>
               <p>In his laſt Conſulate he had to collegue <hi>Syma<g ref="char:EOLhyphen"/>chus</hi> his Father in Law.</p>
               <p>A ſore famine oppreſſed <hi>Campania,</hi> and above all, a more bitter levy and exaction was deman<g ref="char:EOLhyphen"/>ded by the Tyrants Exactors, which this Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſull would not ſuffer to be gathered.</p>
               <p>
                  <hi>Peter Bertius</hi> ſaith, there were divers who wrote upon the Books <hi>de Conſolatione:</hi> to wit, of the more ancient <hi>Albertus Magnus,</hi> and <hi>Tho. A<g ref="char:EOLhyphen"/>quinas;</hi> after them <hi>Rodolphus Agricola Friſius Joan<g ref="char:EOLhyphen"/>nes Murmellius, Ruremontanus, &amp; nuper admodum Joannes Bernartius &amp; Theodorus Zitzmannus.</hi> This Booke was lately by mee read upon in my publick Lectures in the Academy. It appeares evidently that <hi>Philip</hi> the faire (the French King) did ſo highly eſteem theſe Books, that though he well underſtood the Latine, yet hee tooke it as a benefit at the hands of <hi>John Magdunenſis</hi> or <hi>Mouns</hi> the Poet, who dedicated to his Name his French Tranſlation of it. This Booke was writ<g ref="char:EOLhyphen"/>ten in the Priſon of <hi>Ticinum,</hi> where afterwards <hi>Boethius</hi> loſt his head.</p>
               <p>There were more <hi>Boethiuſes</hi> then this one. One <hi>Laertius</hi> names, that was a Stoick. Another <hi>Plu<g ref="char:EOLhyphen"/>tarch</hi> names, who was an Epicurean. A third ci<g ref="char:EOLhyphen"/>ted by <hi>Galen,</hi> a Certian, a Studier of <hi>Ariſtotle,</hi> a Conſular man. And our <hi>Boethius</hi> names a fourth in his Comment upon <hi>Porphyry</hi> anciently cited
<pb n="61" facs="tcp:50160:35"/>by <hi>Amonicus</hi> and <hi>Symplicius.</hi> A fifth was <hi>Boethius</hi> his own Father.</p>
               <p>Our <hi>Boethius</hi> his firſt name is taken from the <hi>Anicii,</hi> the antiquitie and nobleneſs of whoſe name <hi>S. Hierom</hi> not in one place alone ſets forth. The moſt eminent of the <hi>Anicii</hi> was <hi>Boethius</hi> his great Grandfather, <hi>Anicius Sextus Petronius Probus,</hi> of whom there is frequent mention in <hi>Amianus Marcellinus, Auſonius, Symachus,</hi> and in the Code of <hi>Theodoſian, Claudian</hi> doubts not to prefer this <hi>Aniſius</hi> before all the Romans then living, for his Nobility.</p>
               <q>
                  <l>Quemcunque requiris (inquit.)</l>
                  <l>Haec de ſtirpe virum, certum eſt de conſule naſci</l>
                  <l>Per faſces numerantur Avi, ſemperque renata</l>
                  <l>Nobilitate virent, &amp; prolem Fata ſequuntur,</l>
                  <l>Nec quiſquam procerum tentat licet aere vetuſto</l>
                  <l>Floreat, &amp; claro cingatur Roma Senatu.</l>
                  <l>Se jactare parem.</l>
               </q>
               <q>Quia Manlii gens Torquata erat eo factum eſt ut no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſter Boethius dictus fuerat Torquatus.</q>
               <p>But how our <hi>Boethius</hi> came to bee named <hi>Se<g ref="char:EOLhyphen"/>verinus</hi> it ſeems to bee doubtfull; ſome draw it from the ſeverity of the <hi>Manlian</hi> family, to which I cannot aſſent; for though I finde many of th<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>t family to have beene abundantly ſevere, yet I finde none of them to be named either <hi>Se<g ref="char:EOLhyphen"/>veri</hi> or <hi>Severine.</hi> Therefore I had rather aſcribe it to the name of the Family of the <hi>Severines.</hi> And
<pb n="62" facs="tcp:50160:36"/>indeed there were many of that name and fami<g ref="char:EOLhyphen"/>ly Conſuls u<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>der the Emperours <hi>Leo</hi> and <hi>Zeno.</hi> It may be <hi>Manlia</hi> the daughter of <hi>Theodorus</hi> was married to a <hi>Severyne,</hi> the Grandfather of our <hi>Boechius.</hi> Our <hi>Boethius</hi> was born the ſame yeare his Father was kill'd, to wit, the yeare of our Lord <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>55. I do not doubt but the <hi>praenomen</hi> or firſt name of <hi>Boethius</hi> was <hi>Flavius.</hi> For I finde in the Eccleſiaſtical acts theſe words <hi>Fl: Boethii V.C. Conſule die</hi> 3. <hi>Iduum Martiarum in Baſilica Conſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>tiana reſidente venerabili viro Papa Felice &amp;c.</hi> which words are to be referred to <hi>Boethius</hi> his firſt Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſulſhip. <hi>Boethius</hi> was borne the year of our Lord <hi>Boethius</hi> beſtowed 11 yeares at <hi>Athens,</hi> that he beſtowed 11 years there, his Booke <hi>de Diſci<g ref="char:EOLhyphen"/>plina Scibolarium</hi> confirms it.</p>
               <p>The firſt Wife he married was <hi>Elpis</hi> a <hi>Sicilian,</hi> a noble Virgin, by whom he had two ſons, <hi>Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>tricius</hi> and <hi>Hypatius.</hi> Of her making it is belie<g ref="char:EOLhyphen"/>ved the two Hymns <hi>Aurea lux &amp; faelix per omnia</hi> were, which are now ſung in the Church.</p>
               <p>The firſt Conſulat was the 487. year of Chriſt before <hi>Theodorick</hi> came to the Kingdom of <hi>Italy</hi> 2 years. His ſons <hi>Patritius</hi> and <hi>Hypatius</hi> were Con<g ref="char:EOLhyphen"/>fuls 13 years after him, which was the year of our Lord 500. <hi>Boethius</hi> his ſecond Conſulat was the year of our Lord 510. of <hi>Theodoricks</hi> 18. He had a Library full fraught with Bookes of all Languages, whoſe wall ſhone with Ivory and glaſſe.</p>
               <p>With this fulneſſe being inſtructed, <hi>Boethius</hi> did intend to <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>l<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>uſtrate all Philoſophy in the La<g ref="char:EOLhyphen"/>tine
<pb n="63" facs="tcp:50160:36"/>tongue, for thus he writes. For I turne eve<g ref="char:EOLhyphen"/>ry worke of <hi>Ariſtotle</hi> which ſhall come to my hand into the Roman Stile; will write out all of them in the Latine ſpeech; that whatſoever of his, either ſubtiltie of Logick, for the skill of morall gravity, or the ſhortneſſe of naturall ve<g ref="char:EOLhyphen"/>rity, made tranſparent, by <hi>Ariſtotle,</hi> all that I will ordinately tranſfer and illuſtrate, with ſome kinde of light and commentary.</p>
               <p>Theſe things hee with much labour in uni<g ref="char:EOLhyphen"/>ſall Philoſophy, did turne either out of the Greek, or himſelfe write in Latine.</p>
               <p>
                  <hi>In Logick theſe things.</hi>
               </p>
               <p>To the Iſagoge of <hi>Porpherie,</hi> 2 bookes.</p>
               <p>Of the ſecond Edition, one.</p>
               <p>Upon the Categories of <hi>Ariſtotle,</hi> 2 bookes.</p>
               <p>Upon the booke of <hi>Perihermenias,</hi> 1 booke.</p>
               <p>Of the ſecond Edition, 6 bookes.</p>
               <p>Of Diviſion, 1 booke.</p>
               <p>Of Definitions, 1 booke.</p>
               <p>Upon Categoricall Sylogiſmes, the Introducti<g ref="char:EOLhyphen"/>on, 1 booke.</p>
               <p>Upon the Topicks of <hi>Cicero,</hi> 6 bookes.</p>
               <p>Of Topicall Differences, 4 bookes.</p>
               <p>Of the Categoricall Sylogiſms, 2 bookes.</p>
               <p>Of the hypotheticall Sylogiſm, 2 bookes.</p>
               <p>In the Retoricks. Of Retoricall places, 1 booke.</p>
               <p>In Arithmetick, he tranſlated <hi>Nichomacus</hi> his A<g ref="char:EOLhyphen"/>rithmeticke, <hi>Caſſiodore</hi> his Arithmeticke: this a<g ref="char:EOLhyphen"/>mongſt the Greeks <hi>Nicomachus</hi> did diligently ex<g ref="char:EOLhyphen"/>pound
<pb n="64" facs="tcp:50160:37"/>whom firſt <hi>Maudacenſis Apuleius,</hi> and then the magnificent man <hi>Boethius</hi> did give to the Romans tranſlated in the Latin ſpeech. Of A<g ref="char:EOLhyphen"/>rithmeticke, two bookes.</p>
               <p>In Muſick he tranſlated <hi>Pythagoras</hi> the Muſiti<g ref="char:EOLhyphen"/>an: he writ of Muſick 5 bookes.</p>
               <p>In Geometrie he tranſlated <hi>Euclide; Caſſiodore</hi> ſpeaking of Geometry, whoſe diſcipline he ſaith among the Greeks <hi>Euclide, Apollonius, Archime<g ref="char:EOLhyphen"/>des,</hi> and alſo other writers to bee obſerved who are extant, of which the magnificent man <hi>Bo<g ref="char:EOLhyphen"/>ethius</hi> did give in the Roman tongue; who if he bee diligently read, that which of Diviſions be<g ref="char:EOLhyphen"/>fore ſaid is apparent, ſhall bee knowne by ma<g ref="char:EOLhyphen"/>nifeſt underſtanding and cleare truth.</p>
               <p>He writ upon the Geometrie of <hi>Euclide,</hi> three bookes Of the quadrature of the Circle.</p>
               <p>In Geography and Aſtronomie hee tranſlated <hi>Ptolomeus Alexandrinus</hi>
               </p>
               <p>In the Mathematicks he tranſlated <hi>Archimedes</hi> his Mecanicks.</p>
               <p>Beſides theſe hee put forth <hi>Plato</hi> turned by him. Epiſtles to diverſe 1 booke.</p>
               <p>Alſo he attempted the concord of the Philo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſophy of <hi>Ariſtotle</hi> with <hi>Plato.</hi>
               </p>
               <p>Of weekes 1 booke.</p>
               <p>I might believe even at Rome, that either extraordinarily he taught ſome noble young men, or did overſee ſome others that taught them; did inſtitute various exerciſes of all <hi>ſapientes,</hi> at his own houſe; for Rome was then excellent in all learning &amp; Philoſophy &amp; humane diſcipline, as
<pb n="65" facs="tcp:50160:37"/>may be ſeen out of the reſcript of <hi>Theodorick</hi> the King, to <hi>Symachus, Boethius</hi> his Father in Law, in which hee calls <hi>Rome</hi> the Mother of eloquence, and the large Church of all vertue, leſt the <hi>Va<g ref="char:EOLhyphen"/>lri<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>n</hi> children that came from the <hi>Syracuſan</hi> City for the cauſe of ſtudy to <hi>Rome,</hi> without conſul<g ref="char:EOLhyphen"/>ting with him or his knowledge ſhould returne to their Father.</p>
               <p>
                  <hi>Boethius</hi> was very buſie in Tranſlations and writing Bookes when <hi>Elpis</hi> his deare Wife was taken away by death. A faithfull Companion of his cares, joyes, and ſtudies. Her Epitaph un<g ref="char:EOLhyphen"/>certaine whether written by <hi>Boethius</hi> or ſome o<g ref="char:EOLhyphen"/>ther, ſuch as it is, is thus read.</p>
               <q>
                  <lg>
                     <l>Elpis dicta fuit Siculae regionis alumna</l>
                     <l>Quem procul Patria conjugis egit amor</l>
                     <l>Quo ſine maeſta dies nox afraflebilis hora.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Porticibus ſacris jam nunc peregrina quieſco,</l>
                     <l>Judicis aeternt teſtificata Vironum.</l>
                  </lg>
               </q>
               <p>
                  <hi>Elpis</hi> being dead, <hi>Boethius</hi> married a ſecond Wiſe, <hi>Ruſticena</hi> the daughter of <hi>Symachus,</hi> a Se<g ref="char:EOLhyphen"/>nator and Conſular man, by whom he had two ſons. After this comes <hi>Boethius</hi> his laſt Conſular, which he bore with <hi>Symachus</hi> his Father in law, the year of our Lord 522. and of his owne age 67. Unto <hi>Symachus</hi> the Senators of new <hi>Rome,</hi> to <hi>Boethius</hi> the Senators of old <hi>Rome,</hi> gave the Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſular. To this <hi>Symachus Boethius</hi> inſcribed a Book made by him of the holy Trinity, againſt <hi>Neſto<g ref="char:EOLhyphen"/>rius</hi>
                  <pb n="66" facs="tcp:50160:38"/>and <hi>Eutiches.</hi> For <hi>Boethius</hi> was ſpecially ſtu<g ref="char:EOLhyphen"/>died in Theology, and at that time the more di<g ref="char:EOLhyphen"/>ligent, becauſe he ſaw Orthodox ſentence of the holy Trinity to be oppoſed vehemently, by the Arrian Eaſtern <hi>Gothes</hi> and <hi>Theodorick</hi> their King; Therefore he wrote of the Unity of the Trinity, whether the Father, Son, and Holy Ghoſt doe predicate ſubſtantially of the Divinity. Moreover of the Faith to <hi>John</hi> the Deacon, of the two na<g ref="char:EOLhyphen"/>tures in Chriſt. But <hi>Boethius</hi> having put out thoſe Workes, did excite the hatred of <hi>Theodorick</hi> the King, and raiſed a ſuſpition in him, that he inten<g ref="char:EOLhyphen"/>ded to change the Common-wealth to vindi<g ref="char:EOLhyphen"/>cate its liberty. Nor were there men wanting, who upon this occaſion did oppoſe openly upon this point, and did oppoſe openly his Conſular authority, to which <hi>Boethius</hi> enjoying a good con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcience valiantly oppoſed himſelfe, and was not afraid for the defending of the Common-wealth and private Citizens right to undertake the en<g ref="char:EOLhyphen"/>mity of great men. Then hee repreſt <hi>Conigaſtus</hi> the exactor who invaded wickedly the fortunes of the miſerable Citizens. Nor did he that once only in his Conſulſhip, but often. After that <hi>Triguilla</hi> the Prefect, or Steward of the Kings houſe, he call'd back from his begun, and now almoſt perfected injury.</p>
               <p>
                  <hi>Boethius</hi> complained to <hi>Theodorick</hi> of the un<g ref="char:EOLhyphen"/>doing of the Provinces by the rapines of the Pre<g ref="char:EOLhyphen"/>fects and publick Levies. In the famine of <hi>Cam<g ref="char:EOLhyphen"/>pania</hi> and other intollerable exactions, by which it was almoſt ruin'd, hee for the common good
<pb n="67" facs="tcp:50160:38"/>had a combate with the Prefect of the Preto<g ref="char:EOLhyphen"/>rians, and the King himſelfe knowing of it, hee contended vehemently for <hi>Campania,</hi> and by the force of his Oratory he effected the prohi<g ref="char:EOLhyphen"/>bition of that coemption.</p>
               <p>Theſe things being don by <hi>Boethius</hi> in the time of his Conſulat when the hate of the King and his Courtiers were inflamed. The next year <hi>Maxi<g ref="char:EOLhyphen"/>mus</hi> being Conſul, hee was accuſed by <hi>Baſilius Opilius</hi> and <hi>Gaudentius,</hi> men moſt flagitiouſly wicked, and (becauſe of the Kings example, they followed the moſt impious tenent of <hi>Arrius</hi>) moſt bitterly againſt the Orthodox: Amongſt theſe <hi>Baſilius</hi> who had been diſcharged from the Kings ſervice, being very much indebted in hope of the Kings favour he accuſed <hi>Boethius,</hi> but <hi>Opi<g ref="char:EOLhyphen"/>lio</hi> and <hi>Gaudentius</hi> who for many heinous crimes were deſtin'd to baniſhment, defended them<g ref="char:EOLhyphen"/>ſelves by Sanctuary (although the King had made an edict, that if they departed not within their appointed day from <hi>Ravenna,</hi> they ſhould be pul'd out from the Temple, they ſhould be dri<g ref="char:EOLhyphen"/>ven out with burnt marks in their forehead. Yet when they profeſſed the accuſation of <hi>Boe<g ref="char:EOLhyphen"/>thius,</hi> that very day deſigned for their Baniſh<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, they were admitted, heard, and received into the Kings favour, and reſtored to their priſtine dignity.</p>
               <p>The ſum of his accuſation, or rather dela<g ref="char:EOLhyphen"/>tion, was, becauſe <hi>Boethius</hi> wiſhed all well to the Senate and its Authority. That he oppoſed the Delator, leſt hee ſhould bring Inſtruments
<pb n="68" facs="tcp:50160:39"/>by which hee ſhould prove the Senate guilty of high Treaſon. That he endeavoured the reſtiui<g ref="char:EOLhyphen"/>tion of the Roman Empire, to the confirmation of which head, they produced Letters, as writ<g ref="char:EOLhyphen"/>ten by <hi>Boethius,</hi> when they were forged by them<g ref="char:EOLhyphen"/>ſelves. They ſaid alſo that <hi>Boethius</hi> through the ambition of dignity had polluted his conſcience with ſacriledge. <hi>Theodorick</hi> the King, who had before born himſelfe moderate to the Orthodox, from this very time began to be cruel; ſo that believing in ſuch feigned things, ſo that he con<g ref="char:EOLhyphen"/>demned <hi>Boethius</hi> unguilty, than whom to him there was not another more beloved and lovely: and having declared all his Goods forfe it, hee ſent him to the Priſon of <hi>Ticinum</hi> (which the later men call <hi>Papia</hi>) 500 mile from the City.</p>
               <p>In this Priſon (according to the example of <hi>Socrates</hi>) he firſt wrote a Booke an Apology and Defence; and there alſo hee wrote a Booke to <hi>Symachus</hi> of the Trinity. Hee did not perfect his worke <hi>de Conſolatione;</hi> for I have moſt certaine arguments by which I can evince, that the pur<g ref="char:EOLhyphen"/>poſe of <hi>Boethius</hi> was to adde thoſe things out of the Chriſtian Doctrine, that the minde might be the moſt exalted in the conſideration of eter<g ref="char:EOLhyphen"/>nall life. And take it for laſt.</p>
               <p>Himſelf propoſing theſe Philoſophical things, doth promiſe ſome other things more high and excellent than thoſe. Adde to theſe that which he ſaith in his 4. Book, he calls Philoſophy the paſſable way to true light, therefore he means not to make a full ſtop in that part, but to goe
<pb n="69" facs="tcp:50160:39"/>on forward to the greater light. I had thought now to have ſtept from <hi>Bertius,</hi> and to have re<g ref="char:EOLhyphen"/>turned to <hi>Martianus Rota;</hi> but finding <hi>Bertius</hi> more punctuall and ſignificant in deſcribing the life of <hi>Boethius,</hi> I ſhall proceed with him firſt.</p>
               <p>In the Priſon of <hi>Ticinum Boethius</hi> loſt his head the year of our Lord 526. of <hi>Theodoricks</hi> reigne 34. of his own life 71. The Citizens buried his body in <hi>S. Peters</hi> Church, under the golden Hea<g ref="char:EOLhyphen"/>ven in S. <hi>Auguſtines</hi> Chappel, where the aſcent begins.</p>
               <lg>
                  <head>His Epitaph.</head>
                  <l>
                     <hi>Maeoniae &amp; Latiae linguae clariſſimus etqui</hi>
                  </l>
                  <l>
                     <hi>Conſul eram hic perii miſſus in exiliam,</hi>
                  </l>
                  <l>
                     <hi>Sed quem mors rapiut probitas evexit ad aura<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>,</hi>
                  </l>
                  <l>
                     <hi>Et nunc fama viget maxima, viget opus.</hi>
                  </l>
               </lg>
               <p>After his death <hi>Amaliſuenta Theodoricks</hi> daugh<g ref="char:EOLhyphen"/>ter, the Mother of <hi>Ahalerick,</hi> the Widdow of <hi>Eutharicus</hi> erected all the <hi>Satua's</hi> of <hi>Boethius</hi> that were levelled in <hi>Rome,</hi> and reſtored to his Heires the whole patrimony. Alſo <hi>Theodebate</hi> the King to whom <hi>Amaliſuenta</hi> his ſiſter promoted to the Crown as it is with <hi>Caſſiodore l.</hi> 10. <hi>Epiſt.</hi> 11. cal<g ref="char:EOLhyphen"/>led one <hi>Maximus</hi> one of the <hi>Anician</hi> family to the dignity of the <hi>Primiceriat,</hi> and hee tooke a Wife of the Kingly ſtock.</p>
               <p>To conclude 270 yeares after, to wit, in the yeare of our Lord 996. <hi>Otho</hi> the 3. <hi>Auguſtus</hi> took the bones out of the Sepulchre: in which thoſe of <hi>Boethius</hi> had layn hid, and removed them, and exalted them to a marble Tomb. In memory
<pb n="70" facs="tcp:50160:40"/>of which act, <hi>Gerbertus</hi> is, that having abandoned the Arch Biſhoprick of <hi>Rhemes;</hi> betook himſelfe to the Biſhoprick of <hi>Ravenna,</hi> and laſt of all was Pope of <hi>Rome,</hi> by the name of <hi>Sylveſter</hi> the ſecond, made this Verſe at that time.</p>
               <q>
                  <l>Roma potens dum jura ſua declarat in orbe</l>
                  <l>Tu Pater &amp; Patriae lumen Severine Boethi</l>
                  <l>Conſulis officio rerum diſpones habenas,</l>
                  <l>Infundis lumen ſtudiis &amp; cedere neſcis</l>
                  <l>Graecorum ingeniis: ſed mens divina coercet</l>
                  <l>Imperium mundi gladio bacchante Gothorum</l>
                  <l>Libertas Romana perit Tu Conſul &amp; exul</l>
                  <l>Inſignes titulos praeclara morte relinquis,</l>
                  <l>Nunc decus imperii ſummas qui praegravat artes,</l>
                  <l>Tertius Otho ſuum ſua dignum te judicat aula,</l>
                  <l>Aeternumque tui ſtatuit monumenta laboris,</l>
                  <l>Et bene pro meritum meritis exornat honeſtis.</l>
               </q>
               <p>To the five Books <hi>de Conſolatione,</hi> if a ſixt h<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>d been added of eternall life, wee had had a con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſummate conſolation againſt all the evils of this life.</p>
               <p>I now come again to <hi>Martianus Rota. Tycinum</hi> was a City placed amongſt the Inſubrians, now Savoyards.</p>
               <p>
                  <hi>Boethius</hi> in writing his Books, conſulted the beſt Authours, to wit, <hi>Theophraſtus Eudemus, Andro<g ref="char:EOLhyphen"/>nicus, Aſpatius, Herminius, Alexander, Syrianus, Por<g ref="char:EOLhyphen"/>phyrius, Themiſtius,</hi> of whoſe opinions, as an ho<g ref="char:EOLhyphen"/>norary Arbitrator, he gave his diciſion.</p>
               <p>He himſelfe atteſts this in his Expoſition on
<pb n="71" facs="tcp:50160:40"/>
                  <hi>Ariſtotles</hi> book <hi>de Enuntiatione,</hi> in the 3. of which books when on the manner of Contingents, hee there declares, that hee had written better of them in his Phyſicks. Thereupon hee gives us occaſion to conjecture, that hee left alſo enucle<g ref="char:EOLhyphen"/>ations over naturall Philoſophy.</p>
               <p>But hitherto theſe Books are miſſing, though they have beene brought lately to <hi>Tarviſium</hi> as well as thoſe which he wrote on the <hi>Analyticks</hi> and <hi>Topicks,</hi> ſeeing that he himſelfe cytes theſe. And upon the <hi>Topicks</hi> of <hi>Cicero</hi> hee wrote ſeven Books, as himſelfe profeſſeth. He alſo takes upon him to Latinize <hi>Plato's</hi> Dialogues, that they were done, <hi>Caſſiodore</hi> affirmes. I ſhould wonder at the multitude and largeneſſe of theſe Workes, but that I know that thoſe divine Commentaries upon <hi>Ariſtotles</hi> Book <hi>de Interpretatione</hi> was done by him in two years, which time would ſcarce ſerve to turne over ſo many Commentators as wrote upon it. For among the Peripateticks, there is ſcarce one famous that hath not written upon that Book: <hi>Boethius</hi> Commented upon this Book when <hi>Theodorick</hi> paſſed the <hi>Alps,</hi> and over<g ref="char:EOLhyphen"/>threw his Father in law <hi>Clodoveus,</hi> or <hi>Lewis</hi> the French King in a great battell. <hi>Boethius</hi> wrote 4 excellent Books of Topical differences, by which he diſſevers the Logick from the Rhetorick, and as many more of both Sylogiſms. Alſo of Divi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion &amp; on each 1. That which is the Introduction to the Categoricall Sylogiſme is falſly inſcribed with the Books of <hi>Ariſtotle</hi> of the Eununciation. For either it is a Breviary, as he calls it, or cer<g ref="char:EOLhyphen"/>tainly
<pb n="72" facs="tcp:50160:41"/>the ſame with the firſt upon the Catego<g ref="char:EOLhyphen"/>ricall Sylogiſm. And that Worke <hi>de Diſciplina Scholarium,</hi> belies not only the title, but alſo the elocution and invention. For <hi>Boethius</hi> would have written otherwiſe; but let that alone, and let us bring ſomwhat of his Weeks to light. The Work of the Weeks is diſtributed into 7 parts. <hi>Varro</hi> firſt wrote upon the Weeks, and then our Authour, out of which the little Booke of the good of ſubſtance, or ſubſtantiall good, and that other of the Unity, or One, are taken. He com<g ref="char:EOLhyphen"/>poſed the Weeks a yong man, as alſo of that on the two Natures and one perſon of Chriſt. Up<g ref="char:EOLhyphen"/>on the Commotions of the <hi>Acephali</hi> there was an handle or holdfaſt given to our <hi>Boethius</hi> to compoſe a Book againſt <hi>Neſtorius,</hi> who joyned to the two Natures as many perſons, and againſt <hi>Eutiches,</hi> who allowed but one Nature and one perſon.</p>
               <p>The Inhabitants of <hi>Tycinum</hi> doe alwayes con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtantly aſſever this tradition from their Ance<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtors, that our <hi>Severyne</hi> when hee was mortally wounded by the Kings Darter, to have carryed up his irraſed head with both hands, &amp; being as<g ref="char:EOLhyphen"/>ked of whom he thought he was wounded? an<g ref="char:EOLhyphen"/>ſwered, by the impious, &amp; ſo when he came into the neighbouring Church, and with <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ended knees had received the holy things of the A<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ter, expired preſently after. Being dead, he obtained Sainting honours amongſt ours, becauſe he ſuf<g ref="char:EOLhyphen"/>fered death becauſe hee maintained the Catho<g ref="char:EOLhyphen"/>lick Doctrines againſt the perfidies of the Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>
                  <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ian.</p>
               <pb n="73" facs="tcp:50160:41"/>
               <p> He had an Eulogy beſides his Epitaph before recited, before he was quietly laid, by <hi>Luitpran<g ref="char:EOLhyphen"/>dus</hi> King of the <hi>Lumbards.</hi>
               </p>
               <q>
                  <l>Ecce Boëthus adeſt in Coelo magnus, &amp; omni</l>
                  <l>Perſpectus mundo, mirus habendus homo</l>
                  <l>Qui Theodorico Regi delatus iniquo</l>
                  <l>Ticini ſenium duxit in exilio,</l>
                  <l>In quaſe maeſtum ſolans dedit urbe libellum</l>
                  <l>Poſt ictus gladio exiit e medio.</l>
               </q>
               <p>I cannot omit what is ſaid of <hi>Symachus</hi> the Colleague, and Father in Law of <hi>Boethius,</hi> of them two remembred by my preſent Authour <hi>Marianus Rota.</hi> There were two of the <hi>Symachi</hi> of great eſtimation for learning each of them; the firſt lived in <hi>Gracian</hi> and <hi>Valerians,</hi> the laſt in the times of <hi>Zeno</hi> and <hi>Anaſtaſius;</hi> his Epiſtles are extant, and in eſteem carried about by many, and he is often mentioned in <hi>Macrobius</hi> his <hi>Satur<g ref="char:EOLhyphen"/>nals.</hi> Of this other there is nothing, but to pre<g ref="char:EOLhyphen"/>termit the teſtimony of <hi>Boethius. Priſcian</hi> of <hi>Cae<g ref="char:EOLhyphen"/>ſarea</hi> writing of weights, doth ſo commend him, that he doth appear thereby to have attained all the tops of all Diſciplines.</p>
               <p>And now I ſhall cloſe all with <hi>Rota's</hi> Eulogy. This was the end of this excellent man, who for eloquence, honeſty, and learning, did very much excell. The laſt of all the Romans who did con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſecrate any thing to literatures monuments; the firſt of all who did illuſtrate <hi>Ariſtotle</hi> in the La<g ref="char:EOLhyphen"/>tine tongue. Of ſo great authority with poſte<g ref="char:EOLhyphen"/>rity,
<pb n="74" facs="tcp:50160:42"/>that there was almoſt no appeale from his ſentences. By his death wee loſt <hi>Plato</hi> and <hi>Ari<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtotles</hi> Concordance, which hee promiſed, and had done, if not cut off by violent and im<g ref="char:EOLhyphen"/>mature death, and he only could do it.</p>
               <p>But the revenge, or rather vengeance, ſtayed not long inflicted by Gods hand. For <hi>Theodorick</hi> ſupping when a fiſhes head was ſet before him, the King thought hee ſaw in that, <hi>Symachus</hi> his face biting his nether lip, and with fierce eies threatning; being ſtruck with the ſpectacle, the Tyrant fell into a ſickneſs, and aſſoon as hee confeſſed what he had ſeen, expired. His fami<g ref="char:EOLhyphen"/>lies divulged his death to be by a bloudy ſtroke. But <hi>Amalaſiunta</hi> knowing well the thing, when ſhee ſucceeded in the Kingdome, reſcinds all her Fathers acts done againſt Law and right, and reſtored all <hi>Severynes</hi> and <hi>Symachus</hi> his Goods to their children.</p>
               <p>I Am glad to hear it from <hi>Bellarmin</hi> that <hi>Aqui<g ref="char:EOLhyphen"/>nas</hi> was not the Author of that unhappy Com<g ref="char:EOLhyphen"/>mentary that goes under his name upon <hi>Boethius.</hi> But ſure that Commentator was ancient, for I have him printed above an hundred years ſince. I wiſh wee had the right <hi>Aquinas</hi> and <hi>Albert<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap> Magnus,</hi> for theſe latter Commentators under<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtand him not, and are meere Mountebancks; elſe I wiſh wee had <hi>Bertius</hi> his Lectures upon him.</p>
               <p>I ſhould bee glad that ſome man would finde out a convenient ſence for thoſe Verſes of <hi>Boe<g ref="char:EOLhyphen"/>thius,</hi>
                  <pb n="75" facs="tcp:50160:42"/>if mine do not altogether pleaſe them; for I put no obligation upon any man to follow me.</p>
               <q>
                  <l>
                     <hi>Tu triplicis medium naturae cuncta moventem</hi>
                  </l>
                  <l>
                     <hi>Connectens Animam per Conſona membra reſolvis</hi>
                  </l>
                  <l>
                     <hi>Quae dum ſecta duos motum glomeravit in orbes,</hi>
                  </l>
                  <l>
                     <hi>In ſemet reditura meat mentem<expan>
                           <am>
                              <g ref="char:abque"/>
                           </am>
                           <ex>que</ex>
                        </expan> profundam,</hi>
                  </l>
                  <l>
                     <hi>Circuit, &amp;c.</hi>
                  </l>
               </q>
               <p>And therefore I add this to my former inter<g ref="char:EOLhyphen"/>pretation and ſay, this <hi>Circuitus mentis profundi ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ve Divini,</hi> may perhaps mean no more than the intuitive comprehenſion of the Ideal form in the mind of God, by which the Heavens are turned round. And this ſence is facile and eaſie, and then this <hi>Anima triplicis naturae &amp; media,</hi> may well be the ſoul of man, without any danger of error or blaſphemy. And the fooliſh opinion of <hi>Anima mundi,</hi> or <hi>intelligentia movens orbem,</hi> may be diſcarded and exploded.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <pb facs="tcp:50160:43"/>
               <pb facs="tcp:50160:43"/>
               <head>Optime Southamptoniae Princeps Regis Comes.</head>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">Q</seg>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>i ſis fulcrum unicum Do<g ref="char:EOLhyphen"/>mus praeclariſsimae adhuc Wryotheſlianae South<g ref="char:EOLhyphen"/>hamptoniae: ſed humiliter precor Deum Opt. Max. qui filium dedit Abrabae tum fere mortuo, quod &amp; ipſe omnipotens fi<g ref="char:EOLhyphen"/>lium tibi dabit ex chariſsima conjuge, ne ex<g ref="char:EOLhyphen"/>tinctum in te ſit nomen celebre Wryotheſlianum defectu haeredis maſculi. Perire autem nomen illud (licet ſine prole maſculo exeas) non ſinit &amp; fama propria &amp; patris excellentiſsimi, avi<g ref="char:EOLhyphen"/>que avorum tuorum praeclariſsimorum; haec autem vocalis &amp; aeria tantum fama, quam vellem tibi ſubſtantialem ex lumbis propriis ſuperfuturam, claritatis &amp; nominis continu<g ref="char:EOLhyphen"/>ationem, imo ut videas filios filiorum &amp; pa<g ref="char:EOLhyphen"/>cem
<pb n="78" facs="tcp:50160:44"/>&amp; religione<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>, proſeripiam in terra hac noſtra Anglicana, reſtitutam &amp; denuo reſlo<g ref="char:EOLhyphen"/>reſcentem Viteriores ſunt mibi ſupplicationes quas loqui non licet, nec dum convenit, licebit autem poſthac Deo volente iubenceque.</p>
               <q>Namque dabit Deus his quoque finem.</q>
               <p>Sed quanta eſt tibi mei cura, vir literatiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſime, &amp; fame ut non ſinas Boethiana mea prae<g ref="char:EOLhyphen"/>lo mandari, ſine circumſpactione <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ua &amp; judi<g ref="char:EOLhyphen"/>cio? Sed ve mibi, impreſſe ſunt aliquae ſchaedae ut mihi videtur, non bene excuſae. Et ni ocius remittas mibi chartas meas male exara<g ref="char:EOLhyphen"/>tas, opus finitum <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>rit priuſquam a ter recipiam eas, quod d<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>l<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ncer dico. Sed hoc magnopere flagito, quod cum jam innotuit tibi ubi ſit tran<g ref="char:EOLhyphen"/>ſlatio illa optima (matri tuae optimae dedicata) eam mibi celeri maun mittas. Nam operi meo Boethiano ea tranſlatio multum attulerit, &amp; hoc a te vebemeuter peto. Valo Decus Angliae. Ex aedibus Boſ<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>omianis <hi>11</hi> Octobris bo<g ref="char:EOLhyphen"/>ra <hi>12.</hi> nocturna <hi>1654.</hi>
               </p>
               <closer>
                  <signed>Tibi Deditiſsimus <hi>S. E. M.</hi>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="errata">
            <pb facs="tcp:50160:44"/>
            <head>Errata.</head>
            <p>IN the Tule Page, line 4. read Anglo Latine. l. 6. r. S.E.M. Epiſtle p 3. l. 8. S.E.M. Pa. 5. l. 11. r. ego. Pa. 2.10. ſeſe per quae dam. l 11. reeuperet. l. 24. ſibi nectere catenam. Pa 3.13. hum<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>nos, r Boethio ut haec. l. 14. videbansur. l. 18. read alike. Pa. 4.1. <hi>dele</hi> omnes. l. 12. ultimo. l. 15. amorem, ſpem. l. 16. pre<g ref="char:EOLhyphen"/>pedita. l. 15<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> le. <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>. Proſas. l. 30. Boechium promittit. l. 33. read after that which. Pa. 5. l. 4. Meeter. Pa. 6. 25. corpus beare. Pa. 7.32. ad interitum tendunt. Pa. 9.10. in tuentes. Pa. 18.18 nullum eſſe praemium. Pa. 19.20. ducit. l. 34. ſame. Pa. 20.1. ſaeviunt. l. 3. Philoſophia. l. 4. magis compati uti facimus. l. 5. &amp; 6. cupiunt ac. l. 12. ſi corum vita. l. 15. decllnant. l. 21. &amp; 22. debent imitari. l. 23. ſapientiam. Pa. 21.6. afflict ons. l. 7. their. l. 8. that it is. Pa. 23.33. fatum. l. 34. mobilibus. ibid. omnis nectit. Pa. 27.8. recreatus. l. 12. judicia. l. 30. remunerat. l. 31 ſententiae. l. 32. contraria. l. 33. &amp; 34. in tua. ibid. tandem. Pa. 28, 17, pro enim le<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>eſt l, 21, vertetis Pa 29, 6, acutiſſimis l, 8 lectum l, 17 adjicienda Pa. 30, 7 <hi>dele</hi> ipſio gregarius l, 8, pro eſſet le. ſit l, 9 pro cum le. ſi l, 14 <hi>dele</hi> inveniet Pa 37, 15 a me l, 16 conſulet l, 28 motum l, 31 ipſa Pa 28 11 vaniſſima l, 12 dicere velim l, 16 creatas Pa 29, 18 19 l, 25 meum ei praebere Pa 38, 6 certa Pa 40, 15 placeat l, 22 quas Pa 41, 3 eſt l, 10 carcers l, 16 providentiae l, 30 ſupernis Pa 42, 6 exciderit Pa 44 16 ubi l, 17 ſcholiae l, 19 aliquam l, 20 Boethium l, 24 connectens l, 32 eductum l, 33 per <hi>Pa</hi> 45, 9 anima humana ſeparata ibid. ſpatium l, 10 circulum.</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
